{"layout":"indicator","goal":1,"indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"c51829","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)","proposal_description_revision":"Anpassung des Indikators, da der EU-Indikator im Rahmen der Europa 2030-Ziele eine Erweiterung erfahren hat: zus\u00e4tzliche Kriterien zur sozialen Deprivation werden ber\u00fccksichtigt (z.B. Rechnungen rechtzeitig zahlen, Kleidung kaufen, von zu Hause Zugang zum Internet, Betrag f\u00fcr pers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse). Von den 13 vorgegebenen Kriterien m\u00fcssen f\u00fcr materielle und soziale Deprivation mindestens f\u00fcnf (erhebliche materielle und soziale Deprivation: mindestens sieben) erf\u00fcllt sein.","proposal_definition_revision":"Materielle <b> und soziale</b> Deprivation beschreibt den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aufgrund finanzieller Probleme und den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell <b> und sozial</b> depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell <b> und sozial</b> depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle <b> und soziale</b> Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von <b>dreizehn</b> vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens <b>f\u00fcnf</b> (erheblich materiell <b> und soziale</b> depriviert: mindestens <b>sieben</b>) erf\u00fcllt.","proposal_target":"a) Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind, bis 2030 unter dem EU-Wert halten<br>b) Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind, bis 2030 unter dem EU-Wert halten","dns_indicator_definition":"Materielle Deprivation beschreibt den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aufgrund finanzieller Probleme und den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c (auch: materielle Entbehrung) ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Ziel der Bek\u00e4mpfung \u201ematerieller Deprivation\u201c ist es, dass der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) liegt.","indicator_name":"Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"2-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd07__custom_9871045/default/table?lang=de'","source_url_text_1":"Rate der materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1":"von Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11__custom_9871444/default/table?lang=de","source_url_text_1b":"Rate der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1b":"von Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \"Leben in Europa\" (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).<br>2023 vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Materiell und sozial deprivierte sowie erheblich materiell und sozial deprivierte Personen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"material and social deprivation"},{"field":"time series","value":"severe material and social deprivation"},{"field":"area","value":"european union"},{"field":"area","value":"germany"}],"graph_limits":[{"minimum":-2.0}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":7.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/Europ\u00e4ische Union","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-19","national_data_updated_date":"2024-04-12","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1"}