{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"ef8402","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV), dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)","proposal_description_new":null,"proposal_target":"Senkung auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag bis 2030; Fl\u00e4chenverbrauch <b>\u201eNetto-Null\u201c bis 2050</b>","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in Hektar pro Tag.","dns_indicator_intention":"Senkung auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag bis 2030","national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"10-2","next":"11-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/Tabellen/anstieg-suv2.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_target_points":[{"series":"moving four-year average","type":"box","xMin":26.6595,"xMax":27.3405,"yMin":0,"yMax":30,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"moving four-year average","type":"label","xValue":27,"yValue":40.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"moving four-year average","type":"label","xValue":28,"yValue":10.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","Netto-","Null"],"rotation":90,"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Siedlungsfl\u00e4che (bebaut): Wohnbau, Industrie und Gewerbe (ohne Abbauland), \u00f6ffentliche Einrichtungen<br>\u2022 Erholungsfl\u00e4che, Friedhof: Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che, Friedhof","graph_titles":[{"series":"moving four-year average","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},{"series":"calculated annual values","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}],"graph_subtitles":[{"series":"calculated annual values","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"moving four-year average","title":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"moving four-year average","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"moving four-year average"}],"graph_series_breaks":[{"series":"calculated annual values","value":19.5},{"series":"moving four-year average","value":19.5}],"graph_stacked_disaggregation":"type of area","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"11.1.a","target_number":"11.1","goal_number":"11","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}