{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Problemen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht in engem Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es den Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% gegen\u00fcber 2005&nbsp;zu senken.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/verkehr-tourismus/_inhalt.html#_xec5s7x8p","source_url_text_2":"Statistischer Bericht&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>)&nbsp;\u2013&nbsp;Verkehr und Umwelt","graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"final energy consumption for the transport of goods"},{"field":"time series","value":"goods transport performance"},{"field":"time series","value":"energy consumption per tonne-kilometre"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":130.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-24","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.a","target_number":"11.2","goal_number":"11"}