{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.","dns_indicator_intention":"Der Verkehr bringt eine Reihe von Herausforderungen mit sich. So beeintr\u00e4chtigen etwa L\u00e4rm und Luftschadstoffe die Lebensqualit\u00e4t insbesondere in St\u00e4dten und verkehrsbedingte Emissionen tragen zum Klimawandel bei. Der Aussto\u00df von sch\u00e4dlichen Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>) steht im Zusammenhang mit der im Verkehr verbrauchten Energie.<br>Ziel ist es, den Endenergieverbrauch im Personenverkehr bis zum Jahr 2030&nbsp;um 15&nbsp;bis 20&nbsp;% zu senken.","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/verkehr-tourismus/_inhalt.html#_xec5s7x8p","source_url_text_2":"Statistischer Bericht&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">UGR</abbr>)&nbsp;\u2013&nbsp;Verkehr und Umwelt","graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"energy consumption in passenger transport"},{"field":"time series","value":"passenger transport performance"},{"field":"time series","value":"energy consumption per passenger-kilometre"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-24","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.b","target_number":"11.2","goal_number":"11"}