{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.1","indicator_display":"15.1","indicator_sort_order":"15-1","permalink":"/15-1/","sdg_indicator":"15.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","national_indicator_available":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","meta_blurb":"Der Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV).","dialogue_text_revised":"Methodische \u00c4nderung","dns_indicator_intention":"Erreichen des Indexwertes 100 bis 2030","indicator_name":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","section":"Artenvielfalt","postulate":"Arten erhalten&nbsp;\u2013&nbsp;Lebensr\u00e4ume sch\u00fctzen","target_id":"15.1.1","previous":"14-1-b","next":"15-2","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Naturschutz</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Naturschutz</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bfn.png\" alt=\"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesamt f\u00fcr Naturschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bfn.de/indikator-artenvielfalt-und-landschaftsqualitaet","source_url_text_1":"Indikator \u201eArtenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t\u201c","source_url_alert_1":"des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz","graph_target_points":[{"xValue":30,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#56c02b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":28.8,"yValue":100.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Der Gesamtindikator wird aus den vier Teilindikatoren Agrarland, W\u00e4lder, Siedlungen und Binnengew\u00e4sser berechnet.<br>\u2022 Teilindex Alpen: Datenreihe ist ausgesetzt.<br>\u2022 Daten entsprechen der \u00dcberarbeitung des Indikators nach Forschungsvorhaben 2019 - 2022.<br>\u2022 Methodik noch unver\u00f6ffentlicht.","graph_title":"Bestand repr\u00e4sentativer Vogelarten in verschiedenen Hauptlebensraum- und Landschaftstypen","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"biodiversity and landscape quality"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-13","indicator_number":"15.1","target_number":"15.1","goal_number":"15"}