{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","meta_blurb":"Der Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS).","dialogue_text_revised":"Erg\u00e4nzung Fachkr\u00e4ftepotential mit beruflichem Abschluss","dns_indicator_intention":"Steigerung des Anteils auf 55 Prozent bis 2030","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-1-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":23.6625,"xMax":24.3375,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#760f1b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_titles":[{"series":"Terti\u00e4rer oder postsekundarer nicht-terti\u00e4rer Abschluss","title":"30- bis 34-J\u00e4hrige akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizirete"},{"series":"Fachkr\u00e4ftepotential mit beruflichem Abschluss","title":"Fachkr\u00e4ftepotential mit beruflichem Abschluss"}],"graph_subtitle":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"Terti\u00e4rer oder postsekundarer nicht-terti\u00e4rer Abschluss"}],"graph_limits":[{"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":14.5},{"value":20.5},{"value":21.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Klassifizierung","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-13","indicator_number":"4.1.b","target_number":"4.1","goal_number":"4","graph_title":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte"}