{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.d","indicator_display":"5.1.d","indicator_sort_order":"5-1-d","permalink":"/5-1-d/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"f01c00","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)","proposal_description_revision":"Der derzeitige Indikator \u201eV\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld\u201c gibt lediglich den Anteil der V\u00e4ter an, die Elterngeld bezogen haben, jedoch nicht den Umfang. Somit ist die Aussagekraft hinsichtlich des Ziels der partnerschaftlichen Aufgabenteilung in den Familien begrenzt, da der Wert des Indikators auch ansteigt, wenn mehr V\u00e4ter Elterngeld beziehen, die durchschnittliche Dauer jedoch stagniert oder sogar r\u00fcckl\u00e4ufig ist.<br>Im Gegensatz dazu gibt der V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten den Anteil der m\u00e4nnlichen Bezieher an allen genommenen Elterngeldmonaten an. Er w\u00fcrde also genau 50 % betragen, wenn bei allen Kindern sowohl der Vater als auch die Mutter in gleichem Umfang Elterngeldmonate nehmen w\u00fcrden.","proposal_definition_revision":"Der Indikator gibt den Anteil der m\u00e4nnlichen Bezieher an allen genommenen Elterngeldmonaten an.","proposal_target":"da) V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld: Anstieg auf 65 Prozent bis 2030<br>db) V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten: Anstieg auf 12 Prozent bis 2030","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder an, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben.","dns_indicator_intention":"Das Elterngeld soll Familien bei einer partnerschaftlichen Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und eine gute Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter erreichen. Besonders mit der Einf\u00fchrung des ElterngeldPlus und des Partnerschaftsbonus soll der gesellschaftliche Wandel geschlechtsstereotyper Rollenbilder von M\u00fcttern und V\u00e4tern weiter vorangetrieben und letztendlich auch die Gleichstellung am Arbeitsmarkt bef\u00f6rdert werden. Die Bundesregierung hat sich deshalb zum Ziel gesetzt den Anteil der V\u00e4ter, die Elterngeld beziehen, zum Jahr 2030&nbsp;auf 65&nbsp;% zu steigern.","national_indicator_available":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld und V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten","dialogue_text_revised":"Erg\u00e4nzung V\u00e4teranteil an genommenen Elterngeldmonaten","indicator_name":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld und V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-bc","next":"5-1-e","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=22922-0011&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660642440197#abreadcrumb&language=de","source_url_text_1":"V\u00e4terbeteiligung&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 22922-0011","graph_target_points":[{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","xValue":13,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","type":"label","xValue":13,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","xValue":13,"yValue":12,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","type":"label","xValue":13,"yValue":10.2,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","12"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"1. Juli 2015: Einf\u00fchrung von ElterngeldPlus und Partnerschaftsbonus.<br>\u2022 F\u00fcr die Auswertung aller abgeschlossenen Leistungsbez\u00fcge zu einem bestimmten Geburtszeitraum muss die maximal m\u00f6gliche Bezugsdauer ber\u00fccksichtigt werden, sodass Daten nur mit einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Verzug dargestellt werden k\u00f6nnen.","graph_titles":[{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","title":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","title":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden"}],"graph_annotations":[{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","value":65,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","value":12,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"proportion of fathers receiving parental allowance"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":7.5}],"x_axis_label":"Geburtsjahr des Kindes","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"5.1.d","target_number":"5.1","goal_number":"5","graph_title":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld und V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten"}