{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.f","indicator_display":"5.1.f","indicator_sort_order":"5-1-f","permalink":"/5-1-f/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden. Dabei wird in finanzielle (<abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr>) und technische Zusammenarbeit (<abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr>) unterschieden.<br>Leistungen der <abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr> sind vor allem Beratung, in begrenztem Umfang auch die Lieferung von Sachg\u00fctern, das Erstellen von Anlagen sowie Studien und Gutachten. Zur <abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr> geh\u00f6ren g\u00fcnstige Kredite, Beteiligungskapital oder Zusch\u00fcsse, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen.","dns_indicator_intention":"Die wirtschaftliche Teilhabe von Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern soll gest\u00e4rkt werden. Daher soll bis 2030&nbsp;die Anzahl der durch deutsche Entwicklungszusammenarbeit beruflich qualifizierten Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern sukzessive um ein Drittel gegen\u00fcber dem Jahr 2015&nbsp;erh\u00f6ht werden. Dies entspricht der von der Bundesregierung im Rahmen des G7-Gipfels im Jahr 2015&nbsp;eingegangenen Verpflichtung zur M\u00e4dchen- und Frauenbildung.","indicator_name":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","section":"Gleichstellung","postulate":"Wirtschaftliche Teilhabe von Frauen global st\u00e4rken","target_id":"5.1.2","previous":"5-1-e","next":"6-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmz.de/de/aktuelles/g7-praesidentschaft/elmau-progress-report-2022","source_url_text_1":"Elmau Progress Report 2022&nbsp;(nur auf Englisch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/giz.png\" alt=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ceval.png\" alt=\"CEval GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation CEval GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":2.694,"xMax":3.306,"yMin":0,"yMax":473,"borderColor":"#ff3a21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":3,"yValue":550.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 473"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden","graph_annotations":[{"value":473,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"time series","value":"vocational qualifications of women and girls through german development cooperation"}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-17","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"5.1.f","target_number":"5.1","goal_number":"5"}