{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"7.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"d1a103","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)","proposal_description_new":"7.1.a: Bewusst kein quantifiziertes Ziel, um Konsistenz mit dem neuen Energieeffizienzgesetz zu wahren.<br>7.1.b: Zielsetzung soll der neuen Gesetzgebung entsprechend angepasst werden.","proposal_target":"a) Endenergieproduktivit\u00e4t: <b>Deutliche Steigerung</b><br>b) Prim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um mindestens <b>39,3 Prozent</b> bis 2030 im Vergleich zu 2008","dns_indicator_definition":"Der Indikator \u201eEndenergieproduktivit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzte Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4renergieverbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.","dns_indicator_intention":"a) Endenergieproduktivit\u00e4t: Steigerung um <b>2,1 Prozent pro Jahr</b> im Zeitraum 2008 - 2050<br>b) Prim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um 20 Prozent bis 2020, um <b>30 Prozent bis 2030</b> und um 50 Prozent bis 2050 jeweils gegen\u00fcber 2008","national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","indicator_name":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageb.png\" alt=\"AG Energiebilanzen e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation AG Energiebilanzen e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ag-energiebilanzen.de/daten-und-fakten/primaerenergieverbrauch/","source_url_text_1":"Prim\u00e4renergieverbrauch","source_url_alert_1":"des AG Energiebilanzen e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"series":"primary energy consumption","xValue":16,"yValue":60.7,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"primary energy consumption","type":"label","xValue":16,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60,7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"final energy productivity","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"primary energy consumption","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"final energy productivity","title":"Endenergieproduktivit\u00e4t"},{"series":"primary energy consumption","title":"Prim\u00e4renergieverbrauch"}],"graph_annotations":[{"series":"primary energy consumption","value":60.7,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"final energy productivity"}],"graph_limits":[{"series":"final energy productivity","minimum":0.0,"maximum":280.0},{"series":"primary energy consumption","minimum":0.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"series":"final energy productivity","step":40.0},{"series":"primary energy consumption","step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"7.1.ab","target_number":"7.1","goal_number":"7","graph_title":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch"}