{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.2.a","indicator_display":"7.2.a","indicator_sort_order":"7-2-a","permalink":"/7-2-a/","sdg_indicator":"7.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","dns_indicator_definition":"Der Indikator setzt die Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-Endenergieverbrauch. Der Brutto-Endenergieverbrauch umfasst den Energieverbrauch beim Letztverbraucher, die \u00dcbertragungsverluste sowie den Eigenverbrauch der Energiegewinnungsbereiche.","dns_indicator_intention":"Die Reserven fossiler Energietr\u00e4ger wie \u00d6l und Gas sind begrenzt. Dar\u00fcber hinaus ist ihre Nutzung mit der Emission von Treibhausgasen verbunden. Ein Umstieg auf erneuerbare Energien, die sich als nat\u00fcrliche Energiequellen st\u00e4ndig regenerieren, verringert die energetisch bedingten Emissionen und folglich das Ausma\u00df des Klimawandels. Zus\u00e4tzlich werden die Abh\u00e4ngigkeit von Energieimporten und der Ressourcenverbrauch gemindert sowie technische Innovationen gef\u00f6rdert. Ziel der Bundesregierung ist es daher, den Anteil der erneuerbaren Energien am Brutto-Endenergieverbrauch bis zum Jahr 2020&nbsp;auf 18&nbsp;%, bis 2030&nbsp;auf 30&nbsp;%, bis 2040&nbsp;auf 45&nbsp;% und bis 2050&nbsp;auf 60&nbsp;% zu erh\u00f6hen.","indicator_name":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-1-ab","next":"7-2-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageestat.png\" alt=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_url_alert_1":"der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":18,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":18,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":19,"yValue":45,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":20,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":25.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","18"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":18,"yValue":37.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":19,"yValue":52.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","45"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":20,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2021&nbsp;und 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil erneuerbarer Energien (Erzeugung) am Brutto-Endenergieverbrauch","graph_annotations":[{"value":18,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":45,"label":{"content":"Ziel 2040","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":60,"label":{"content":"Ziel 2050","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"time series","value":"share of renewable energies in gross final energy consumption"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-17","national_data_updated_date":"2024-04-12","indicator_number":"7.2.a","target_number":"7.2","goal_number":"7"}