{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised_and_target","color":"761230","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)","proposal_description_revision":"a) Auf EU-Ebene 83 %, \u201ealtes Ziel\u201c erreicht, deshalb f\u00fcr Deutschland \u00dcberarbeitung, Anpassung an EU.<br>b) Ziel auch schon \u00fcberschritten (73,2 %). Altersspanne anpassen auf 55-64 Jahre, anpassen auf EU 2030-Ziel. Neuer Zielwert 77 % 2030.","proposal_target":"a) Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf <b>83 Prozent</b> bis 2030<br>b) \u00c4ltere (<b>55</b>- bis 64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf <b>77 Prozent</b> bis 2030","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben die Anteile der Erwerbst\u00e4tigen im Alter von 20&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.a) und im Alter von 60&nbsp;bis 64&nbsp;Jahren (8.5.b) jeweils gemessen an der Gesamtbev\u00f6lkerung derselben Altersklasse an.","dns_indicator_intention":"Aufgrund des demografischen Wandels kann es langfristig zu einem Mangel an Fachkr\u00e4ften in Deutschland kommen. Gleichzeitig droht eine zunehmende Unterfinanzierung der sozialen Sicherungssysteme. Das vorhandene Arbeitskr\u00e4ftepotenzial ist daher k\u00fcnftig besser auszusch\u00f6pfen. Die Erwerbst\u00e4tigenquote, das hei\u00dft der Anteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter (20- bis 64-J\u00e4hrige), soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf 78&nbsp;% erh\u00f6ht werden. Au\u00dferdem ist es das Ziel der Bundesregierung, dass bis 2030&nbsp;die Erwerbst\u00e4tigenquote der \u00c4lteren (60- bis 64-J\u00e4hrige) 60&nbsp;% betr\u00e4gt.","national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4","next":"8-5-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","source_url_alert_2":"von Eurostat","graph_target_points":[{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":83,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":77,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":75.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","83"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","77"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar."},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar."}],"graph_titles":[{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}],"graph_subtitles":[{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"20- bis 64-J\u00e4hrige"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"55- bis 64-J\u00e4hrige"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)"},{"field":"sex","value":"female"},{"field":"sex","value":"male"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":19.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-19","national_data_updated_date":"2024-03-21","indicator_number":"8.5.ab","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}