{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.c","indicator_display":"8.5.c","indicator_sort_order":"8-5-c","permalink":"/8-5-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":true,"dialogue":"new","national_indicator_available":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten","meta_blurb":"Der Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK).","dialogue_text":"Der Indikator stellt den Anteil der tarifvertraglichen Abdeckung von Besch\u00e4ftigten dar. Als tarifvertragliche Abdeckung ist der Anteil der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer definiert, f\u00fcr die ein Tarifvertrag gilt, in Relation zu der Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer f\u00fcr die gem\u00e4\u00df dem nationalen Recht und im Einklang mit den nationalen Gepflogenheiten ein Tarifvertrag gelten k\u00f6nnte.","dns_indicator_intention":"Anteil der tarifvertraglichen Abdeckung bis 2030 erh\u00f6hen","data_state":null,"indicator_name":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Arbeitsrechte sch\u00fctzen und sichere Arbeitsumgebungen f\u00f6rdern","target_id":"8.5.2","previous":"8-5-ab","next":"8-6","source_active_1":false,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung.\n","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-18","indicator_number":"8.5.c","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten"}