{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"deleted","national_indicator_available":"Freiraumverlust","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Es handelt sich um den nach Einwohnerinnen und Einwohnern gewichteten gleitenden Vierjahresdurchschnitt der l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_subtitle":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Freiraumverlust"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"Nicht-l\u00e4ndliche Gebiete"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"L\u00e4ndliche Gebiete"}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"graph_series_breaks":[{"value":11.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"11.1.b","target_number":"11.1","goal_number":"11"}