{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"ef8402","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)","proposal_description_target":null,"proposal_target":"Senkung auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag bis 2030; Fl\u00e4chenverbrauch <b>\u201eNetto-Null\u201c bis 2050</b>","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in Hektar pro Tag.","dns_indicator_intention":"Fl\u00e4che ist eine begrenzte Ressource. Um ihre Nutzung konkurrieren beispielsweise Land- und Forstwirtschaft, Siedlung und Verkehr, Naturschutz, Rohstoffabbau und Energieerzeugung. Die Inanspruchnahme zus\u00e4tzlicher Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke soll bis zum Jahr 2030&nbsp;auf durchschnittlich unter 30&nbsp;Hektar pro Tag begrenzt werden. Bis zum Jahr 2050&nbsp;wird eine Fl\u00e4chenkreislaufwirtschaft angestrebt. Das hei\u00dft, es sollen netto keine weiteren Fl\u00e4chen f\u00fcr Siedlungs- und Verkehrszwecke beansprucht werden.","national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"10-2","next":"11-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/Tabellen/anstieg-suv2.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_target_points":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"box","xMin":26.6595,"xMax":27.3405,"yMin":0,"yMax":30,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":27,"yValue":40.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":28.9,"yValue":10.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","Netto-","Null"],"rotation":90,"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Siedlungsfl\u00e4che (bebaut): Wohnbau, Industrie und Gewerbe (ohne Abbauland), \u00f6ffentliche Einrichtungen<br>\u2022 Erholungsfl\u00e4che, Friedhof: Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che, Friedhof","graph_titles":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}],"graph_subtitles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_series_breaks":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","value":19.5},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":19.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Fl\u00e4che","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-06-19","national_data_updated_date":"2024-06-19","indicator_number":"11.1.a","target_number":"11.1","goal_number":"11","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}