{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.3.abc","indicator_display":"12.3.a, b, c","indicator_sort_order":"12-3-abc","permalink":"/12-3-abc/","sdg_indicator":"12.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","national_indicator_available":"Nachhaltige Beschaffung","meta_blurb":"Der Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV), dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI), dem Umweltbundesamt, dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ).","dialogue_text":"Der Themenbereich \u201eNachhaltige Beschaffung\u201c umfasst drei Indikatoren. \u201eVergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde\u201c (12.3.a) zielt als \u00fcbergeordneter Indikator auf die \u00f6ffentliche Beschaffung in ihrer Gesamtheit ab. Die Indikatoren \u201eCO<sub>2</sub> Emissionen der Kfz der \u00f6ffentlichen Hand\u201c (12.3.b) und \u201eNachhaltig beschaffte Textilien\u201c (12.3.c) bilden exemplarisch zwei wichtige Teilaspekte der \u00f6ffentlichen Beschaffung ab.","dns_indicator_intention":"a) Anteil an Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium  ber\u00fccksichtigt wurde: Steigerung<br>b) CO<sub>2</sub>-Emissionen von handels\u00fcblichen Kraftfahrzeugen der \u00f6ffentlichen Hand: Signifikante Senkung<br>c) Anteil bezuschlagter nachhaltiger Textilien: Steigerung","indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3.1","previous":"12-2","next":"12-4","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/knb.png\" alt=\"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","label":"Anmerkung","value":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich."},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit dem Vorjahr vergleichbar.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"c) Nachhaltig beschaffte Textilien","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"}],"graph_subtitles":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","title":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand"},{"series":"c) Nachhaltig beschaffte Textilien","title":"Nachhaltig beschaffte Textilien"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","type":"bar"},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"}],"graph_limits":[{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","minimum":90.0,"maximum":110.0}],"graph_series_breaks":[{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","value":1.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-21","indicator_number":"12.3.abc","target_number":"12.3","goal_number":"12","graph_type":"line","graph_title":"Nachhaltige Beschaffung"}