{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.3.ab","indicator_display":"15.3.a, b","indicator_sort_order":"15-3-ab","permalink":"/15-3-ab/","sdg_indicator":"15.a.1","sdg_indicator2":"15.b.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Erhalt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+ sowie internationaler Bodenschutz","dns_indicator_definition":"Der Indikator 15.3.a zeigt die leistungsbasierten Nettoentwicklungsausgaben Deutschlands an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation). <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+&nbsp;ist ein internationales Konzept, welches Regierungen und lokale Gemeinschaften in Entwicklungsl\u00e4ndern finanziell daf\u00fcr belohnt, dass sie die Entwaldung und damit Emissionen nachweislich reduzieren. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge orientieren sich am Umfang der ermittelten Emissionsreduktion <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> des zus\u00e4tzlich gespeicherten Kohlenstoffes.<br>Der Indikator 15.3.b umfasst die bilateralen Bruttoentwicklungsausgaben Deutschlands im Zusammenhang mit der Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen (<abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>) zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern.","dns_indicator_intention":"Die Vermeidung von Entwaldung und Walddegradierung (Sch\u00e4digung), eine nachhaltige Waldbewirtschaftung sowie der Wiederaufbau von W\u00e4ldern und Aufforstung tragen mittelbar und unmittelbar zum Erhalt biologischer Vielfalt, zur Boden-, Wasser-, und Luftqualit\u00e4t, zur Verminderung von Bodenerosion, zur Minderung des <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-Aussto\u00dfes und zur Speicherung von Kohlenstoff sowie zur Erhaltung wichtiger Entwicklungs- und Einkommensperspektiven f\u00fcr Waldl\u00e4nder bei. Ziel ist es, die Zahlungen unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation) bis zum Jahr 2030&nbsp;zu steigern. Gesunde B\u00f6den sind eine wesentliche, nicht <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> schwer erneuerbare nat\u00fcrliche Ressource. Sie spielen eine Schl\u00fcsselrolle bei der Nahrungsmittelproduktion, der Verringerung der Auswirkungen h\u00e4ufiger und extremer Wetterereignisse, dem Erhalt der biologischen Vielfalt und der Bereitstellung wesentlicher \u00d6kosystemleistungen. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr den internationalen Bodenschutz bis 2030&nbsp;zu steigern. Auf internationaler Ebene ist die Desertifikationsbek\u00e4mpfung neben den Themen Biodiversit\u00e4t und Klimawandel ein Ziel der drei Rio-Konventionen.","indicator_name":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2.1","previous":"15-2","next":"15-4","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Finanzierungsbeitr\u00e4ge vor 2013&nbsp;sind in Antizipierung des <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerks erfolgt."},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","label":"Anmerkung","value":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich."}],"graph_titles":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","title":"Zahlungen an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk"},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","title":"Bruttoentwicklungsausgaben f\u00fcr internationalen Bodenschutz"}],"precision":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","decimals":1.0},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk"}],"graph_stepsize":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","step":10.0},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","step":100.0}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-17","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"15.3.ab","target_number":"15.3","goal_number":"15","graph_title":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz"}