{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM<sub>10</sub></abbr>-Feinstaubexposition","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) Feinstaub <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention":"Erreichung des Feinstaub WHO-Richtwerts von 20 Mikrogramm pro Kubikmeter f\u00fcr PM<sub>10</sub> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM<sub>10</sub></abbr>-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/who.png\" alt=\"Weltgesundheitsorganisation\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Weltgesundheitsorganisation zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"WHO-Richtwert: 2005.<br>\u2022 2020: Weniger als die H\u00e4lfte von 1&nbsp;in der letzten besetzten Stelle, jedoch mehr als nichts.<br>\u2022 Alle Daten korrigiert.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Feinstaubexposition (PM\u2081\u2080) oberhalb des WHO-Richtwerts von mindestens 20 \u00b5g pro m\u00b3 Luft im Jahresdurchschnitt","graph_subtitle":"Anzahl von Personen mit erh\u00f6hter Feinstaubexposition am Wohnort","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.2.b","target_number":"3.2","goal_number":"3"}