{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.3","indicator_display":"3.3","indicator_sort_order":"3-3","permalink":"/3-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen Deutschlands f\u00fcr Programme zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion. Ausgenommen sind hierbei Programme zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie. Um die Aussagekraft des Indikators zu verbessern, wird er bis zur n\u00e4chsten Neuauflage der <abbr title=\"Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie\" tabindex=\"0\">DNS</abbr> im Hinblick auf seine Wirkung evaluiert, mit dem Ziel, ihn zu einem Output-Indikator fortzuentwickeln.","dns_indicator_intention":"Die <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie hat gezeigt, welche weitreichenden Auswirkungen grenz\u00fcberschreitende Gesundheitsgefahren f\u00fcr Menschen und Wirtschaft weltweit haben. Dementsprechend stellt die Unterst\u00fctzung von Programmen zur Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion einen wichtigen Beitrag zur globalen Gesundheit&nbsp;\u2013&nbsp;insbesondere in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens dar. Ziel ist es daher, Deutschlands Beitrag f\u00fcr die globale Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion bis 2030&nbsp;substanziell gegen\u00fcber dem Jahr 2019&nbsp;zu steigern.","indicator_name":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","section":"Globale Gesundheit","postulate":"Globale Gesundheitsarchitektur st\u00e4rken","target_id":"3.3.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmg.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/aa.png\" alt=\"Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Ausw\u00e4rtiges Amt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbf.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":7.6865,"xMax":8.3135,"yMin":0,"yMax":300.5,"borderColor":"#2d5f21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":8,"yValue":400.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","300,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Alle Daten vorl\u00e4ufig.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Ausgaben bzw. Zusagen zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion"},{"field":"Zeitreihe","value":"Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie"}],"graph_stepsize":[{"step":100.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-17","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.3","target_number":"3.3","goal_number":"3"}