{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","national_indicator_available":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","meta_blurb":"Der Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ).","dialogue_text_revised":"Erg\u00e4nzung Kindertagespflege","dns_indicator_definition":null,"dns_indicator_intention":"a) 0- bis 2-J\u00e4hrige: Anstieg auf 35 Prozent bis 2030<br>b) 3- bis 5-J\u00e4hrige: Anstieg auf 70 Prozent bis 2030","data_state":null,"indicator_name":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-c","next":"5-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","xValue":14,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","xValue":14,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":14,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":14,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen oder Tagespflege.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_titles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"}],"graph_subtitles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 0- bis 2-J\u00e4hrigen"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 3- bis 5-J\u00e4hrigen"}],"graph_annotations":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","graph_limits":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","maximum":100.0},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"4.2.ab","target_number":"4.2","goal_number":"4","graph_title":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder"}