{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.bc","indicator_display":"5.1.b, c","indicator_sort_order":"5-1-bc","permalink":"/5-1-bc/","sdg_indicator":"16.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator 5.1.b zeigt den Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen. Der Indikator 5.1.c zeigt den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes.","dns_indicator_intention":"b) 30 Prozent Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen bis 2030<br>c) Gleichberechtigte Teilhabe von Frauen an F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes bis Ende 2025","indicator_name":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-a","next":"5-1-d","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\">Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\">Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/fidar.png\" alt=\"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.fidar.de/wob-indizes-studien/wob-index-185/studie-zum-wob-index-185.html","source_url_text_1":"Studie zum WoB-Index","source_url_alert_1":"vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":26,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#b22817","preset":"target_points"},{"xValue":25,"yValue":50,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff7563","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":26,"yValue":35.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":23.8,"yValue":56.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","Gleichberechtigte ","Teilhabe"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten: <br>&nbsp;&nbsp;- Stand Januar des jeweiligen Jahres.<br>\u2022 Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes:<br>&nbsp;&nbsp;- Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>&nbsp;&nbsp;- Stand 30.06. des jeweiligen Jahres. <br>&nbsp;&nbsp;- Gleichberechtigte Teilhabe: Ann\u00e4hernd numerische Gleichheit.","graph_title":"Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen","graph_annotations":[{"value":30,"label":{"content":"Ziel 2030 - b) Wirtschaft","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":50,"label":{"content":"Ziel 2025 - c) \u00d6ffentlicher Dienst des Bundes","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen"},{"field":"Zeitreihe","value":"Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes"}],"graph_limits":[{"maximum":60.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.bc","target_number":"5.1","goal_number":"5"}