{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","color":"f01c00","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)","proposal_description_new":"Der Indikator stellt die durchschnittliche normalerweise geleistete Wochenarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern dar. Dabei wird die Summe der von M\u00fcttern bzw. V\u00e4tern normalerweise geleisteten Arbeitsstunden je Woche durch die Anzahl der M\u00fctter bzw. V\u00e4ter geteilt.<br>Ber\u00fccksichtigt werden M\u00fctter und V\u00e4ter im Alter von 15 bis un-ter 65 Jahren, die mit mindestens einem Kind unter 18 Jahren im Haushalt zusammenleben. Als Kinder gelten dabei \u2013 neben leiblichen Kindern \u2013 auch Stief-, Pflege- und Adoptivkinder. Kinder, die noch gemeinsam mit den Eltern in einem Haushalt leben, dort aber bereits eigene Kinder versorgen, sowie Kinder die mit einem Partner oder einer Partnerin in einer Lebensgemeinschaft leben, werden nicht der Herkunftsfamilie zugerechnet, sondern z\u00e4hlen statistisch als eigene Familie beziehungsweise Lebensform.<br>Als Arbeitszeit wird Arbeit gegen Entgelt oder im Rahmen einer selbstst\u00e4ndigen oder mithelfenden T\u00e4tigkeit ber\u00fccksichtigt (Erwerbsarbeit). Unbezahlte T\u00e4tigkeiten wie Arbeiten im eigenen bzw. Hilfe im fremden Haushalt oder Garten, Pflege und Betreuung von Kindern und Erwachsenen sowie ehrenamtliches Engagement werden entsprechend nicht erfasst.<br>Die \u201enormalerweise geleistete Arbeitszeit\u201c, ber\u00fccksichtigt keine gelegentlichen oder einmaligen Abweichungen von der vertraglich vereinbarten oder ansonsten \u00fcblichen Arbeitszeit (etwa durch Urlaub oder Krankheit). Beschr\u00e4nkungen der Arbeitszeit durch Mutterschutz oder Elternzeit werden hingegen erfasst.","proposal_target":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","national_indicator_available":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","indicator_name":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-d","next":"5-1-f","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"M\u00fctter"},{"field":"Zeitreihe","value":"V\u00e4ter"}],"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_type":"line","span_gaps":true,"show_line":true,"data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"5.1.e","target_number":"5.1","goal_number":"5","graph_title":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter"}