{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"7.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"d1a103","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)","proposal_description_target":"a)  Bewusst kein quantifiziertes Ziel, um Konsistenz mit dem neuen Energieeffizienzgesetz zu wahren.<br>b) Zielsetzung soll der neuen Gesetzgebung entsprechend angepasst werden.","proposal_target":"a) Endenergieproduktivit\u00e4t: <b>Deutliche Steigerung</b><br>b) Prim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um mindestens <b>39,3 Prozent</b> bis 2030 im Vergleich zu 2008","dns_indicator_definition":"Der Indikator \u201eEndenergieproduktivit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzte Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4renergieverbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.","dns_indicator_intention":"Die Senkung des Energieverbrauchs durch eine Steigerung der Energieeffizienz ist neben dem Ausbau erneuerbarer Energien die zweite tragende S\u00e4ule der Energiewende. Ziel ist es, mit m\u00f6glichst wenig Energie viel wirtschaftliche Leistung zu erreichen. Energieeinsparung schont Klima und Umwelt, tr\u00e4gt zur Verbesserung der Versorgungssicherheit und zur Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrie bei.<br>Dem Energiekonzept der Bundesregierung zufolge soll die Endenergieproduktivit\u00e4t in den Jahren 2008&nbsp;bis 2050&nbsp;j\u00e4hrlich um 2,1&nbsp;% <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> um insgesamt 139&nbsp;% bis 2050&nbsp;erh\u00f6ht werden. Gleichzeitig soll sich der Prim\u00e4renergieverbrauch bis 2020&nbsp;um 20&nbsp;%, bis 2030&nbsp;um 30&nbsp;% und bis 2050&nbsp;um 50&nbsp;% gegen\u00fcber dem Jahr 2008&nbsp;verringern.","national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","indicator_name":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageb.png\" alt=\"AG Energiebilanzen e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation AG Energiebilanzen e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ag-energiebilanzen.de/daten-und-fakten/primaerenergieverbrauch/","source_url_text_1":"Prim\u00e4renergieverbrauch","source_url_alert_1":"des AG Energiebilanzen e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","xValue":16,"yValue":60.7,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","type":"label","xValue":16,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60,7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","title":"Endenergieproduktivit\u00e4t"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","title":"Prim\u00e4renergieverbrauch"}],"graph_annotations":[{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","value":60.7,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Endenergieproduktivit\u00e4t"}],"graph_limits":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","minimum":0.0,"maximum":280.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","minimum":0.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","step":40.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-17","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"7.1.ab","target_number":"7.1","goal_number":"7","graph_title":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch"}