{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.2.ab","indicator_display":"8.2.a, b","indicator_sort_order":"8-2-ab","permalink":"/8-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren 8.2.a und 8.2.b setzen den Finanzierungssaldo des Staates und den strukturellen Finanzierungssaldo in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) in jeweiligen Preisen. Der Finanzierungssaldo des Staates berechnet sich aus Staatseinnahmen abz\u00fcglich Staatsausgaben in der Abgrenzung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr>). Beim j\u00e4hrlichen strukturellen Saldo handelt es sich um denjenigen Teil des Finanzierungssaldos, der nicht auf konjunkturelle Schwankungen und tempor\u00e4re Effekte zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Ein negativer Finanzierungssaldo wird als Defizit bezeichnet; ein positiver als \u00dcberschuss.","dns_indicator_intention":"Solide Staatsfinanzen sind ein wichtiger Beitrag zu einer nachhaltigen Finanzpolitik. Eine Politik, die heutige Staatsausgaben \u00fcberm\u00e4\u00dfig durch Neuverschuldung finanzieren w\u00fcrde und die R\u00fcckzahlung dieser Schulden allein zuk\u00fcnftigen Generationen \u00fcberlie\u00dfe, w\u00e4re nicht tragf\u00e4hig.<br>Entsprechend den Konvergenzkriterien f\u00fcr die Europ\u00e4ische Union (sogenannte Maastricht-Kriterien) soll das j\u00e4hrliche Staatsdefizit weniger als 3&nbsp;% des <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> betragen. Das strukturelle Defizit soll maximal 0,5&nbsp;% des Bruttoinlandsprodukts (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) betragen. Dies entspricht den Vorgaben des europ\u00e4ischen Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspaktes. Der Grundsatz des strukturell ausgeglichenen Haushalts ist seit 2009&nbsp;auch im Grundgesetz verankert (Artikel 109, sogenannte Schuldenbremse).","indicator_name":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren&nbsp;\u2013&nbsp;Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-1","next":"8-2-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0031&bypass=true&levelindex=1&levelid=1660802268437&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Einnahmen und Ausgaben sowie Finanzierungssaldo des Staates&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0031","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\">Bundesministerium der Finanzen</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\">Bundesministerium der Finanzen</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmf.png\" alt=\"Bundesministerium der Finanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium der Finanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":18,"yMin":-3,"yMax":-3,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#610f27","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":4.5,"xMax":18,"yMin":-0.5,"yMax":-0.5,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#c7758d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":10.0,"yValue":-3.5,"backgroundColor":"transparent","content":["Limit Finanzierungssaldo: -3,0 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":10.0,"yValue":-1.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Limit struktureller Finanzierungssaldo: -0,5 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Vorjahrespreise verkettet: 2015&nbsp;= 100.<br>\u2022 2020&nbsp;bis 2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Strukturelles Defizit: Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo des Staates","graph_subtitle":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo: Anteil am BIP (in jeweiligen Preisen); Bruttoinlandsprodukt (preisbereinigt): Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem Vorjahr","graph_annotations":[{"value":-3,"label":{"content":"Limit Finanzierungssaldo","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":-0.5,"label":{"content":"Limit struktureller Finanzierungssaldo","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Staatsdefizit"},{"field":"Zeitreihe","value":"Strukturelles Defizit"}],"graph_limits":[{"minimum":-5.0,"maximum":5.0}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-17","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"8.2.ab","target_number":"8.2","goal_number":"8"}