{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised_and_target","national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","meta_blurb":"Der Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators und zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS).","dialogue_text_revised":"\u00c4nderung der Altersgrenze der \u201e\u00c4lteren\u201c","dns_indicator_intention":"<ul style=\"list-style-type:none; padding-left: 0px\"><li>a) Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige):<ul style=\"list-style-type:none\"><li>Altes Ziel: Erh\u00f6hung auf <b>78 Prozent</b> bis 2030</li><li>Neues Ziel: Erh\u00f6hung auf <b>83 Prozent</b> bis 2030</li></ul></li><li>b) \u00c4ltere (<b>55</b>- bis 64-J\u00e4hrige):<ul style=\"list-style-type:none\"><li>Altes Ziel: Erh\u00f6hung auf <b>60 Prozent</b> bis 2030</li><li>Neues Ziel: Erh\u00f6hung auf <b>77 Prozent</b> bis 2030</li></ul></li></ul>","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4","next":"8-5-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","source_url_alert_2":"von Eurostat","graph_target_points":[{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":83,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":77,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":75.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","83"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","77"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: <br>&nbsp;&nbsp;- Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder.<br>\u2022 Bremen:<br>&nbsp;&nbsp;- M\u00e4nner 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;bis 2012&nbsp;sowie 2015&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>\u2022 Saarland: <br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert."},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar."}],"graph_titles":[{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}],"graph_subtitles":[{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"20- bis 64-J\u00e4hrige"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"55- bis 64-J\u00e4hrige"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":19.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-21","indicator_number":"8.5.ab","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}