{"4-1-b":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.b","indicator_display":"4.1.b","indicator_sort_order":"4-1-b","permalink":"/4-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"981a25","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br> Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)","proposal_description_revision":"Wie bisher, mit Erg\u00e4nzung einer Infolinie zu den jungen Erwachsenen mit einem beruflichen Abschluss im mittleren Qualifikationsbereich (Erstausbildung, ISCED 35), um der gleichwertigen Bedeutung der Berufsausbildung gg\u00fc. einer akademischen Qualifikation Rechnung zu tragen.","proposal_definition_revision":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>) verf\u00fcgen. Zus\u00e4tzlich werden die jungen Erwachsenen mit einem beruflichen Abschluss im mittleren Qualifikationsbereich abgebildet.","proposal_target":"Steigerung des Anteils auf 55 Prozent bis 2030","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 30- bis 34-J\u00e4hrigen an, die \u00fcber einen Abschluss des Terti\u00e4rbereichs (Stufen 5&nbsp;bis 8&nbsp;der Internationalen Standardklassifikation des Bildungswesens, <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr> 2011) oder einen postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss (Stufe 4&nbsp;der <abbr title=\"International Standard Classification of Education (Internationale Standardklassifikation des Bildungswesens)\" tabindex=\"0\">ISCED</abbr>) verf\u00fcgen.","dns_indicator_intention":"Eine hoch entwickelte Volkswirtschaft wie die deutsche, in der der Dienstleistungssektor und der Bedarf an Wissen und Expertise immer st\u00e4rker in den Vordergrund r\u00fccken, ben\u00f6tigt hoch qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte. Im Rahmen der Fortschreibung der Nationalen Nachhaltigkeitsziele sollen als Zielquote bis 2030&nbsp;55&nbsp;% der 30- bis 34-J\u00e4hrigen \u00fcber einen terti\u00e4ren oder postsekundaren nicht-terti\u00e4ren Abschluss verf\u00fcgen.","national_indicator_available":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","indicator_name":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"4-1-a","next":"4-1-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":23.6625,"xMax":24.3375,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#760f1b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_titles":[{"series":"Terti\u00e4rer oder postsekundarer nicht-terti\u00e4rer Abschluss","title":"30- bis 34-J\u00e4hrige akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizirete"},{"series":"Fachkr\u00e4ftepotential mit beruflichem Abschluss","title":"Fachkr\u00e4ftepotential mit beruflichem Abschluss"}],"graph_subtitle":"Anteil an allen 30- bis 34-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Terti\u00e4rer oder postsekundarer nicht-terti\u00e4rer Abschluss"}],"graph_limits":[{"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":14.5},{"value":20.5},{"value":21.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Klassifizierung","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-13","indicator_number":"4.1.b","target_number":"4.1","goal_number":"4","graph_title":"Akademisch Qualifizierte und beruflich H\u00f6herqualifizierte"},"15-1":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.1","indicator_display":"15.1","indicator_sort_order":"15-1","permalink":"/15-1/","sdg_indicator":"15.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"449525","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)","proposal_description_revision":"Der Indikator liefert Informationen zur Entwicklung der Artenvielfalt, Landschaftsqualit\u00e4t und Nachhaltigkeit der Landnutzungen. Er fasst hierf\u00fcr Angaben \u00fcber die bundesweiten Bestandsgr\u00f6\u00dfen ausgew\u00e4hlter repr\u00e4sentativer Vogelarten der wichtigsten Landschafts- und Lebensraumtypen Deutschlands in einer einfachen Ma\u00dfzahl zusammen.<br>Der im Jahr 2004 entwickelte Indikator wurde in einem Forschungsvorhaben in den Jahren 2019 - 2022 \u00fcberpr\u00fcft und angepasst. Dabei wurde die Artenauswahl angepasst, um die in den letzten Jahren und Jahrzehnten verbesserte Datenqualit\u00e4t aus dem bundesweiten Vogelmonitoring zu ber\u00fccksichtigen. Zudem wurde die Indikationsf\u00e4higkeit der Vogelarten differenziert analysiert und einzelne Arten ausgetauscht. In einem breiten Konsultationsprozess wurden die aktuellen Strategien und Gesetze zum Schutz der biologischen Vielfalt und zur nachhaltigen Entwicklung aufbereitet. Darauf aufbauend wurden sogenannte Landschaftsszenarien formuliert, die f\u00fcr jeden Hauptlebensraum- und Nutzungstyp die zuk\u00fcnftige Entwicklung beschreiben, wenn diese Strategien und Gesetze umgesetzt werden.<br>Die Datenreihen wurden nach der \u00dcberarbeitung des Indikators r\u00fcckwirkend neu berechnet. Der Neuberechnung des Indikators liegt die Entwicklung der Best\u00e4nde von derzeit 51 Vogelarten zugrunde, die die wichtigsten Landschafts- und Lebensraumtypen in Deutschland repr\u00e4sentieren (Teilindikatoren zum Agrarland, zu W\u00e4ldern, Siedlungen, Binnengew\u00e4s-sern sowie K\u00fcsten und Meeren). Die Bilanzierung des Teilindikators zu den Alpen ist \u2013 wie bereits seit dem Indikatorenbericht 2014 \u2013 vor\u00fcbergehend ausgesetzt, da auch f\u00fcr die \u00fcberarbeitete Artenauswahl die Datengrundlage zurzeit noch nicht ausreichend belastbar ist. Die historischen Werte f\u00fcr die Jahre 1970 und 1975 sind rekonstruiert.<br>Ein Expertengremium hat f\u00fcr die Zielwertbildung im Jahr 2021 vor dem Hintergrund der aktualisierten Landschaftsszenarien f\u00fcr jede einzelne Vogelart f\u00fcr das Jahr 2030 einen Bestandswert festgelegt. Die Zielwerte der Indikatorarten wurden als Vielfaches der aktuellen Bestandsgr\u00f6\u00dfen bestimmt. Die resultierenden Indexwerte wurden nachfolgend einheitlich auf 100 Prozent normiert, so dass sich f\u00fcr die Teilindikatoren und den Gesamtindikator jeweils Zielwerte von 100 Prozent ergeben. Der Gesamtindikator wird aus den vier Teilindikatoren Agrarland, W\u00e4lder, Siedlungen und Binnengew\u00e4sser berechnet, die stark vom Einfluss und der Intensit\u00e4t der anthropogenen Nutzungen gepr\u00e4gt sind. Die Teilindikatoren werden zum Gesamtindikator anhand aktualisierter Berechnungen zum Fl\u00e4chenanteil in Deutschland gewichtet zusammengezogen. <br>Die Teilindikatoren K\u00fcsten und Meere sowie Alpen werden dem Gesamtindikator zur Seite gestellt und erhalten dadurch st\u00e4rkere Aufmerksamkeit. Der K\u00fcstenraum sowie die Alpen bestehen zu gro\u00dfen Teilen aus Schutzgebieten und haben jeweils eigene internationale Schutzregelungen. F\u00fcr die Erhaltung der biologischen Vielfalt und f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung in diesen Bereichen hat das Management von Schutzgebieten eine hohe Bedeutung. Dar\u00fcber hinaus ist bei den k\u00fcstenfernen Meeren auch die Bewertung der EU-Meeresstrategie-Rahmenrichtlinie (MSRL) zu ber\u00fccksichtigen, nach der die See- und K\u00fcstenv\u00f6gel in der deutschen Nord- und Ostsee nicht den guten Umweltzustand erreichen.","proposal_definition_revision":null,"proposal_target":"Erreichen des Indexwertes 100 bis 2030","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Bestandsentwicklung f\u00fcr 51&nbsp;ausgew\u00e4hlte Vogelarten in Form eines Index.","dns_indicator_intention":"Eine gro\u00dfe Artenvielfalt an Tieren und Pflanzen ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen Naturhaushalt und bildet eine wichtige Lebensgrundlage des Menschen. Um die Artenvielfalt und gleichzeitig die Lebensqualit\u00e4t des Menschen zu erhalten, ist das vorl\u00e4ufige Ziel der Bundesregierung ein Indexwert von 100&nbsp;bis zum Jahr 2030&nbsp;\u2013&nbsp;urspr\u00fcnglich sollte dieser Zielwert bereits bis 2015&nbsp;erreicht werden. Derzeit wird der Indikator auf Basis neuer Erkenntnisse \u00fcberarbeitet und zuk\u00fcnftig in angepasster Form f\u00fcr die Berichterstattung verwendet werden.","national_indicator_available":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","indicator_name":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t","section":"Artenvielfalt","postulate":"Arten erhalten&nbsp;\u2013&nbsp;Lebensr\u00e4ume sch\u00fctzen","target_id":"15.1.1","previous":"14-1-b","next":"15-2","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Naturschutz</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\">Bundesamt f\u00fcr Naturschutz</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bfn.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bfn.png\" alt=\"Bundesamt f\u00fcr Naturschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesamt f\u00fcr Naturschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bfn.de/indikator-artenvielfalt-und-landschaftsqualitaet","source_url_text_1":"Indikator \u201eArtenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t\u201c","source_url_alert_1":"des Bundesamts f\u00fcr Naturschutz","graph_target_points":[{"xValue":30,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#56c02b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":28.8,"yValue":100.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Der Gesamtindikator wird aus den vier Teilindikatoren Agrarland, W\u00e4lder, Siedlungen und Binnengew\u00e4sser berechnet.<br>\u2022 Teilindex Alpen: Datenreihe ist ausgesetzt.<br>\u2022 Daten entsprechen der \u00dcberarbeitung des Indikators nach Forschungsvorhaben 2019 - 2022.<br>\u2022 Methodik noch unver\u00f6ffentlicht.","graph_title":"Bestand repr\u00e4sentativer Vogelarten in verschiedenen Hauptlebensraum- und Landschaftstypen","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Artenvielfalt und Landschaftsqualit\u00e4t"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-13","indicator_number":"15.1","target_number":"15.1","goal_number":"15"},"2-1-b":{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.1.b","indicator_display":"2.1.b","indicator_sort_order":"2-1-b","permalink":"/2-1-b/","sdg_indicator":"2.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"\u00d6kologischer Landbau","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die \u00f6kologisch bewirtschaftete Fl\u00e4che landwirtschaftlicher Betriebe, die dem Kontroll-verfahren der <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>-Rechtsvorschriften f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau unterliegen (Verordnung [EG] <abbr title=\"Nummer\" tabindex=\"0\">Nr.</abbr> 834/2007&nbsp;und Durchf\u00fchrungsvorschriften), als Anteil an der gesamten landwirtschaftlich bewirtschafteten Fl\u00e4che in Deutschland dar. Hierbei sind sowohl die voll auf \u00f6kologische Bewirtschaftung umgestellten als auch die noch in der Umstellung befindlichen Fl\u00e4chen einbezogen.","dns_indicator_intention":"Erh\u00f6hung des Anteils des \u00f6kologischen Landbaus an der landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che auf 30 Prozent bis 2030","indicator_name":"\u00d6kologischer Landbau","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"2-1-a","next":"2-2","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Landwirtschaftliche-Betriebe/_inhalt.html#sprg239572","source_url_text_1":"Agrarstrukturerhebung - Betriebe mit \u00f6kologischem Landbau","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/sdg_02_40/default/table?lang=de","source_url_text_2":"F\u00fcr \u00f6kologische Landwirtschaft genutzte Fl\u00e4che","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel.de/SharedDocs/Downloads/DE/Broschueren/OekolandbauDeutschland.pdf?__blob=publicationFile&v=14","source_url_text_3":"\u00d6kologischer Landbau in Deutschland","source_url_alert_3":"des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","graph_target_points":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","xValue":25,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","type":"label","xValue":24.9,"yValue":33.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2023","graph_titles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Landwirtschaftliche Fl\u00e4che unter \u00f6kologischer Bewirtschaftung"}],"graph_subtitles":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"},{"series":"Daten des BMEL","title":"Anteil an der gesamten landwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4che"}],"graph_annotations":[{"series":"Daten des Statistischen Bundesamtes","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Daten des Statistischen Bundesamtes"}],"graph_limits":[{"maximum":35.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"2.1.b","target_number":"2.1","goal_number":"2","graph_title":"\u00d6kologischer Landbau"},"12-4":{"layout":"indicator","goal":1,"indicator":"12.4","indicator_display":"12.4","indicator_sort_order":"12-4","permalink":"/12-4/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","color":"966d24","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV), dem Bundeskanzleramt, dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium der Finanzen (BMF).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundeskanzleramt<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br>Bundesministerium der Finanzen (BMF)","proposal_description_new":"Reduktion der Verbraucherverschuldung in Relation zum BIP","proposal_target":"Reduzierung der Verschuldungsquote auf unter 15 Prozent","national_indicator_available":"Quote der Verbraucherverschuldung","indicator_name":"Quote der Verbraucherverschuldung","section":"Verbraucherverschuldung","postulate":"Verschuldung von Verbraucherinnen und Verbrauchern wirksam eind\u00e4mmen","target_id":"12.4.1","previous":"12-3-abc","next":"13-1-a","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":2.8,"xMax":3.2,"yMin":0,"yMax":15,"borderColor":"#891523","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":3,"yValue":18,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","15"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":null,"graph_title":"Verschuldung privater Haushalte und privater Organisationen ohne Erwerbszweck in Relation zum Bruttoinlandsprodukt","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Bundesbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bundesbank.png\" alt=\"Deutsche Bundesbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Bundesbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bundesbank.de/resource/blob/601286/03f0515f6e88bf7460b731eb55f36edc/mL/2016-1-08-verschuldung-privat-data.pdf","source_url_text_1":"Verschuldung der privaten Haushalte in Deutschland","source_url_alert_1":"der Bundesbank","precision":[{"decimals":0}],"graph_limits":[{"maximum":25}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"12.4","target_number":"12.4","goal_number":"12"},"5-1-bc":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.bc","indicator_display":"5.1.b, c","indicator_sort_order":"5-1-bc","permalink":"/5-1-bc/","sdg_indicator":"16.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator 5.1.b zeigt den Anteil von Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen. Der Indikator 5.1.c zeigt den Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes.","dns_indicator_intention":"b) 30 Prozent Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen bis 2030<br>c) Gleichberechtigte Teilhabe von Frauen an F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes bis Ende 2025","indicator_name":"Frauen in F\u00fchrungspositionen in der Wirtschaft sowie im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-a","next":"5-1-d","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\">Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\">Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.fidar.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/fidar.png\" alt=\"Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.fidar.de/wob-indizes-studien/wob-index-185/studie-zum-wob-index-185.html","source_url_text_1":"Studie zum WoB-Index","source_url_alert_1":"vom Frauen in die Aufsichtsr\u00e4te e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":26,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#b22817","preset":"target_points"},{"xValue":25,"yValue":50,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff7563","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":26,"yValue":35.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":23.8,"yValue":56.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","Gleichberechtigte ","Teilhabe"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Frauen in Aufsichtsr\u00e4ten: <br>&nbsp;&nbsp;- Stand Januar des jeweiligen Jahres.<br>\u2022 Frauen im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes:<br>&nbsp;&nbsp;- Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>&nbsp;&nbsp;- Stand 30.06. des jeweiligen Jahres. <br>&nbsp;&nbsp;- Gleichberechtigte Teilhabe: Ann\u00e4hernd numerische Gleichheit.","graph_title":"Anteil von Frauen in F\u00fchrungspositionen","graph_annotations":[{"value":30,"label":{"content":"Ziel 2030 - b) Wirtschaft","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":50,"label":{"content":"Ziel 2025 - c) \u00d6ffentlicher Dienst des Bundes","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"In Aufsichtsr\u00e4ten der b\u00f6rsennotierten und parit\u00e4tisch mitbestimmten Unternehmen"},{"field":"Zeitreihe","value":"Im \u00f6ffentlichen Dienst des Bundes"}],"graph_limits":[{"maximum":60.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"5.1.bc","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"17-1":{"layout":"indicator","goal":"17","indicator":"17.1","indicator_display":"17.1","indicator_sort_order":"17-1","permalink":"/17-1/","sdg_indicator":"17.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>-Quote dar. Diese umfasst den Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben (Official Development Assistance, <abbr title=\"Official development assistance (\u00d6ffentliche Entwicklungsausgaben)\" tabindex=\"0\">ODA</abbr>) im Verh\u00e4ltnis zum Bruttonationaleinkommen (<abbr title=\"Bruttonationaleinkommen\" tabindex=\"0\">BNE</abbr>). Seit 2018&nbsp;erfolgt die Berechnung nach der Zuschuss\u00e4quivalent-Methode.","dns_indicator_intention":"Steigerung des Anteils auf 0,7 Prozent des Bruttonationaleinkommens bis 2030","indicator_name":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","section":"Entwicklungszusammenarbeit","postulate":"Nachhaltige Entwicklung unterst\u00fctzen","target_id":"17.1.1","previous":"16-3-ab","next":"17-2","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Staat/Oeffentliche-Finanzen/Entwicklungszusammenarbeit/_inhalt.html","source_url_text_1":"Entwicklungszusammenarbeit","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.bmz.de/de/ministerium/zahlen-fakten","source_url_text_2":"Zahlen und Fakten der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","source_url_alert_2":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.oecd.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.oecd.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.oecd.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/oecd.png\" alt=\"Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://stats.oecd.org/Index.aspx?DataSetCode=TABLE1","source_url_text_3":"OECD - Gesamtstr\u00f6me nach Geber (nicht auf Deutsch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_3":"der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":27.6565,"xMax":28.3435,"yMin":0,"yMax":0.7,"borderColor":"#19486a","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":28.0,"yValue":0.75,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0,7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2018&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar. Bis einschlie\u00dflich 2017&nbsp;erfolgte die Berechnung nach dem Brutto-Netto-Prinzip;  ab 2018&nbsp;nach der Zuschuss\u00e4quivalent-Methode.<br>\u2022 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil der \u00f6ffentlichen Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen","graph_annotations":[{"value":0.7,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":2.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil \u00f6ffentlicher Entwicklungsausgaben am Bruttonationaleinkommen"},{"field":"Berechnungsmethode","value":"Berechnung als Netto-Ausgabe"},{"field":"Berechnungsmethode","value":"Berechnung in Zuschuss\u00e4quivalenten"}],"graph_stepsize":[{"step":0.1}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"17.1","target_number":"17.1","goal_number":"17"},"6-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"6","indicator":"6.2.ab","indicator_display":"6.2.a, b","indicator_sort_order":"6-2-ab","permalink":"/6-2-ab/","sdg_indicator":"6.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren stellen die Anzahl der Menschen dar, die im jeweiligen Berichtsjahr direkt durch deutsche Unterst\u00fctzung Neuzugang oder verbesserten Zugang zu Trinkwasser- (Indikator 6.2.a) und/oder Sanit\u00e4rversorgung (Indikator 6.2.b) erhalten haben.","dns_indicator_intention":"a) Trinkwasserversorgung: 6 Millionen Menschen pro Jahr bis 2030<br>b) Sanit\u00e4rversorgung: 4 Millionen Menschen pro Jahr bis 2030","indicator_name":"Entwicklungszusammenarbeit f\u00fcr Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","section":"Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung","postulate":"Besserer Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit, h\u00f6here (sichere) Qualit\u00e4t","target_id":"6.2.1","previous":"6-1-b","next":"7-1-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau', 'De')\">Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau', 'De')\">Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.kfw.de/kfw.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/kfw.png\" alt=\"Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Kreditanstalt f\u00fcr Wiederaufbau zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":6,"yMin":10,"yMax":10,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#07252d","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":6.5,"xMax":10,"yMin":6,"yMax":6,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#167187","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":6.5,"xMax":10,"yMin":4,"yMax":4,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#7cd7ed","preset":"target_points"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2019&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Ab 2019&nbsp;wird die Zeitreihe f\u00fcr die Bereiche Trinkwasserversorgung und Sanit\u00e4rversorgung getrennt ausgewiesen.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Von Deutschland gef\u00f6rderter Zugang zu Trinkwasser- und Sanit\u00e4rversorgung weltweit","graph_subtitle":"Anzahl erreichter Menschen","graph_annotations":[{"value":10,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel insgesamt","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":6,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel a) Trinkwasserversorgung","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":4,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel b) Sanit\u00e4rversorgung","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung erhalten haben"},{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Menschen, die einen neuen oder verbesserten Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben"},{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Menschen, die einen neuen oder hochwertigeren Zugang zur Trinkwasserversorgung oder Anschluss zur Sanit\u00e4rversorgung erhalten haben"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":6.5}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"6.2.ab","target_number":"6.2","goal_number":"6"},"2-2":{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.2","indicator_display":"2.2","indicator_sort_order":"2-2","permalink":"/2-2/","sdg_indicator":"2.a.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator misst in Prozent den Anteil der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung, mit dem die Anwendung relevanter internationaler Normen und Empfehlungen zur Verwirklichung des Rechts auf Nahrung (definiert nach dem Global Strategic Framework des Ausschusses f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen (Committee on World Food Security, <abbr title=\"Committee on World Food Security (Ausschuss f\u00fcr die Weltern\u00e4hrungssicherheit der Vereinten Nationen)\" tabindex=\"0\">CFS</abbr>) unterst\u00fctzt wird.","dns_indicator_intention":"Angemessene Steigerung des Anteils der ausgezahlten Mittel f\u00fcr die Anwendung von Leitlinien und Empfehlungen des VN-Weltern\u00e4hrungsausschusses (CFS) an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung in Prozent bis 2030","indicator_name":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit","section":"Ern\u00e4hrungssicherung","postulate":"Das Recht auf Nahrung weltweit verwirklichen","target_id":"2.2.1","previous":"2-1-b","next":"3-1-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","graph_subtitle":"Anteil der ausgezahlten Mittel an den Gesamtausgaben f\u00fcr Ern\u00e4hrungssicherung","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Unterst\u00fctzung guter Regierungsf\u00fchrung bei der Erreichung einer angemessenen Ern\u00e4hrung weltweit"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"2.2","target_number":"2.2","goal_number":"2"},"1-1-ab":{"layout":"indicator","goal":1,"indicator":"1.1.ab","indicator_display":"1.1.a, b","indicator_sort_order":"1-1-ab","permalink":"/1-1-ab/","sdg_indicator":"1.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"c51829","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)","proposal_description_revision":"Anpassung des Indikators, da der EU-Indikator im Rahmen der Europa 2030-Ziele eine Erweiterung erfahren hat: zus\u00e4tzliche Kriterien zur sozialen Deprivation werden ber\u00fccksichtigt (z.B. Rechnungen rechtzeitig zahlen, Kleidung kaufen, von zu Hause Zugang zum Internet, Betrag f\u00fcr pers\u00f6nliche Bed\u00fcrfnisse). Von den aufgef\u00fchrten 13 Elementen m\u00fcssen mind. 5 f\u00fcr materielle/soziale Deprivation erf\u00fcllt sein, 7 f\u00fcr erhebliche.","proposal_definition_revision":"Materielle <b> und soziale</b> Deprivation beschreibt den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aufgrund finanzieller Probleme und den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell <b> und sozial</b> depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell <b> und sozial</b> depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle <b> und soziale</b> Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von <b>dreizehn</b> vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens <b>f\u00fcnf</b> (erheblich materiell <b> und soziale</b> depriviert: mindestens <b>sieben</b>) erf\u00fcllt.","proposal_target":"a) Anteil der Personen, die materiell und sozial depriviert sind, bis 2030 unter dem EU-Wert halten<br>b) Anteil der Personen, die erheblich materiell und sozial depriviert sind, bis 2030 unter dem EU-Wert halten","dns_indicator_definition":"Materielle Deprivation beschreibt den unfreiwilligen Verzicht auf ausgew\u00e4hlten Konsum aufgrund finanzieller Probleme und den Mangel an bestimmten Gebrauchsg\u00fctern aus finanziellen Gr\u00fcnden. Beide Indikatoren geben den Anteil der Personen an der Gesamtbev\u00f6lkerung an, die als materiell depriviert (1.1.a) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> als erheblich materiell depriviert (1.1.b) gelten. Die (erhebliche) materielle Entbehrung trifft f\u00fcr alle Menschen zu, deren Haushalt von neun vorgegebenen Kriterien, welche die finanziellen Einschr\u00e4nkungen des Haushalts widerspiegeln, mindestens drei (erheblich materiell depriviert: mindestens vier) erf\u00fcllt.","dns_indicator_intention":"Der Indikator \u201ematerielle Deprivation\u201c (auch: materielle Entbehrung) ist auch Teil der ausf\u00fchrlichen Armuts- und Reichtumsberichterstattung der Bundesregierung. Durch die Identifikation individueller Mangelsituationen soll er zur Abbildung armutsgef\u00e4hrdeter Lebenslagen dienen. Ziel der Bek\u00e4mpfung \u201ematerieller Deprivation\u201c ist es, dass der Prozentsatz der Personen, die materiell depriviert <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> erheblich materiell depriviert sind, jeweils unter dem Niveau der Europ\u00e4ischen Union (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>) liegt.","indicator_name":"Materielle und soziale Deprivation sowie erhebliche materielle und soziale Deprivation","section":"Armut","postulate":"Armut begrenzen","target_id":"1.1.1","previous":"17-3","next":"2-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":"Weitere Informationen","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd07__custom_9871045/default/table?lang=de'","source_url_text_1":"Rate der materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1":"von Eurostat","source_url_1b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ilc_mdsd11__custom_9871444/default/table?lang=de","source_url_text_1b":"Rate der erheblichen materiellen und sozialen Deprivation","source_url_alert_1b":"von Eurostat","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \"Leben in Europa\" (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung sind ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren und die Berechnung der Wettersymbole nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 F\u00fcr die EU: 2019&nbsp;von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> gesch\u00e4tzte Daten, ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"Materiell und sozial deprivierte sowie erheblich materiell und sozial deprivierte Personen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Materielle und soziale Deprivation"},{"field":"Zeitreihe","value":"Erhebliche materielle und soziale Deprivation"},{"field":"Gebiet","value":"Europ\u00e4ische Union"},{"field":"Gebiet","value":"Deutschland"}],"graph_limits":[{"minimum":-2.0}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":7.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/Europ\u00e4ische Union","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-12","indicator_number":"1.1.ab","target_number":"1.1","goal_number":"1"},"3-2-b":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.b","indicator_display":"3.2.b","indicator_sort_order":"3-2-b","permalink":"/3-2-b/","sdg_indicator":"11.6.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM<sub>10</sub></abbr>-Feinstaubexposition","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen, die an ihrem Wohnort im Jahresmittel einer Exposition von mehr als 20&nbsp;Mikrogramm (<abbr title=\"Mikrogramm\" tabindex=\"0\">\u00b5g</abbr>) Feinstaub <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2081\u2080</abbr> (Staubteilchen mit einem Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer) pro Kubikmeter (<abbr title=\"Kubikmeter\" tabindex=\"0\">m\u00b3</abbr>) Luft ausgesetzt waren (nur Hintergrundbelastungen, ohne lokale Quellen).","dns_indicator_intention":"Erreichung des Feinstaub WHO-Richtwerts von 20 Mikrogramm pro Kubikmeter f\u00fcr PM<sub>10</sub> im Jahresmittel m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend bis 2030","indicator_name":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter <abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 10&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM<sub>10</sub></abbr>-Feinstaubexposition","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-2-a","next":"3-3","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\">Weltgesundheitsorganisation</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"http://www.euro.who.int/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Weltgesundheitsorganisation', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/who.png\" alt=\"Weltgesundheitsorganisation\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Weltgesundheitsorganisation zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#4c9f38","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":3.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"WHO-Richtwert: 2005.<br>\u2022 2020: Weniger als die H\u00e4lfte von 1&nbsp;in der letzten besetzten Stelle, jedoch mehr als nichts.<br>\u2022 Alle Daten korrigiert.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Feinstaubexposition (PM\u2081\u2080) oberhalb des WHO-Richtwerts von mindestens 20 \u00b5g pro m\u00b3 Luft im Jahresdurchschnitt","graph_subtitle":"Anzahl von Personen mit erh\u00f6hter Feinstaubexposition am Wohnort","graph_annotations":[{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil der Bev\u00f6lkerung mit erh\u00f6hter PM\u2081\u2080-Feinstaubexposition"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.2.b","target_number":"3.2","goal_number":"3"},"16-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"16","indicator":"16.2.ab","indicator_display":"16.2.a, b","indicator_sort_order":"16-2-ab","permalink":"/16-2-ab/","sdg_indicator":"16.5.1","sdg_indicator2":"16.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben den Corruption Perception Index (<abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr>) von Transparency International f\u00fcr Deutschland (16.3.a) sowie die Anzahl der Partnerl\u00e4nder der deutschen Entwicklungszusammenarbeit, deren <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> sich im Vergleich zum Jahr 2012&nbsp;verbessert hat (16.3.b), wieder. Der <abbr title=\"Corruption Perception Index (Korruptionswahrnehmungsindex)\" tabindex=\"0\">CPI</abbr> misst, wie stark Korruption im \u00f6ffentlichen Sektor in einem Land wahrgenommen wird.","dns_indicator_intention":"a) Corruption Perception Index in Deutschland: Verbesserung gegen\u00fcber 2012 bis 2030<br>b) Corruption Perception Index in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit: Verbesserung gegen\u00fcber 2012 bis 2030","indicator_name":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit","section":"Gute Regierungsf\u00fchrung","postulate":"Korruption bek\u00e4mpfen","target_id":"16.3.1","previous":"16-1-x","next":"17-1","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Transparency International', 'De')\">Transparency International e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.transparency.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Transparency International', 'De')\">Transparency International e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.transparency.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Transparency International', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ta.png\" alt=\"Transparency International e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Transparency International e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.transparency.org/en/cpi/2020/index/nzl","source_url_text_1":"Corruption Perceptions Index (nicht auf Deutsch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"von Transparency International","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 L\u00e4nderliste f\u00fcr die bilaterale staatliche Entwicklungszusammenarbeit des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung wurde 2023&nbsp;aktualisiert. Daten der Zeitreihe sind entsprechend korrigiert.<br>\u2022 2023&nbsp;ohne Afghanistan, da die Zusammenarbeit ausgesetzt wurde.<br>Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich."}],"graph_titles":[{"series":"Corruption Perception Index in Deutschland","title":"Korruptionswahrnehmungsindex"},{"series":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat","title":"Korruptionswahrnehmungsindex"}],"graph_subtitles":[{"series":"Corruption Perception Index in Deutschland","title":"Deutschland"},{"series":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat","title":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder, mit verbesserter Bewertung"}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Corruption Perception Index in Deutschland"},{"field":"Series","value":"Anzahl der Partnerl\u00e4nder deutscher Entwicklungszusammenarbeit, deren Bewertung sich gegen\u00fcber 2012 verbessert hat"}],"graph_limits":[{"series":"Corruption Perception Index in Deutschland","minimum":0.0,"maximum":100.0}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"16.2.ab","target_number":"16.2","goal_number":"16","graph_title":"Corruption Perception Index in Deutschland sowie in den Partnerl\u00e4ndern der deutschen Entwicklungszusammenarbeit"},"16-1-x":{"layout":"indicator","goal":"16","indicator":"16.1.x","indicator_display":"16.1","indicator_sort_order":"16-1-x","permalink":"/16-1-x/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"deleted","national_indicator_available":"Straftaten","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Straftaten, die der Polizei angezeigt werden, je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner.","dns_indicator_intention":"Ein sicheres Umfeld, in dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ohne Angst vor Willk\u00fcr und Kriminalit\u00e4t leben k\u00f6nnen, ist eine wesentliche Voraussetzung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung. Deshalb soll die Anzahl der erfassten Straftaten je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner bis zum Jahr 2030&nbsp;unter 6&nbsp;500&nbsp;sinken.","indicator_name":"Straftaten","section":"Kriminalit\u00e4t","postulate":"Pers\u00f6nliche Sicherheit weiter erh\u00f6hen","target_id":"16.1.1","previous":"16-1","next":"16-2-ab","content_and_progress":"<b>Text aus dem <a href=\"https://dns-indikatoren.de/assets/Publikationen/Indikatorenberichte/2022.pdf\">Indikatorenbericht 2022&nbsp;</a></b><br><br>Der Indikator beinhaltet alle in der Polizeilichen Kriminalstatistik (<abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr>) erfassten Straftaten. Dies sind bei der Polizei angezeigte und durch sie endbearbeitete Straftaten, solange es sich nicht um Staatsschutz-, Verkehrsdelikte oder Ordnungswidrigkeiten handelt.<br><br>Straftaten, die au\u00dferhalb der Bundesrepublik Deutschland begangen wurden, sind ebenso wenig enthalten wie Delikte, die nicht zum Aufgabenbereich der Polizei geh\u00f6ren (zum Beispiel Finanz- und Steuerdelikte) <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> unmittelbar bei der Staatsanwaltschaft angezeigt und ausschlie\u00dflich von ihr bearbeitet werden (zum Beispiel Delikte im Zusammenhang mit einer Falschaussage vor Gericht).<br><br>Die <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr>-Ver\u00f6ffentlichungen werden j\u00e4hrlich auf der Basis von Daten der Landeskriminal\u00e4mter und des Bundeskriminalamts (<abbr title=\"Bundeskriminalamt\" tabindex=\"0\">BKA</abbr>) erstellt. Um Zeitvergleiche ab 1993&nbsp;zu erm\u00f6glichen, werden zur Berechnung des Indikators f\u00fcr die gesamte Zeitreihe die (zur\u00fcckgerechneten) Bev\u00f6lkerungszahlen auf Grundlage des Zensus 2011&nbsp;verwendet. Allerdings ergeben sich dadurch Differenzen zu den ver\u00f6ffentlichten Daten der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> vor 2013.<br><br>Ver\u00e4nderungen in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> lassen nicht immer auf tats\u00e4chliche Ver\u00e4nderungen schlie\u00dfen, denn die Statistik erfasst nur das sogenannte Hellfeld&nbsp;\u2013&nbsp;also die der Polizei offiziell bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t. Aufgrund fehlender statistischer Daten kann das sogenannte Dunkelfeld&nbsp;\u2013&nbsp;die der Polizei offiziell nicht bekannt gewordene Kriminalit\u00e4t&nbsp;\u2013&nbsp;in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> nicht abgebildet werden. Die Anzeigequote von Straftaten wurde jedoch im Rahmen der Deutschen Viktimisierungssurveys in den Jahren 2012&nbsp;und 2017&nbsp;untersucht. Dabei l\u00e4sst sich f\u00fcr die in der Befragung untersuchten Straftaten keine statistisch signifikante Ver\u00e4nderung des Anteils der angezeigten Straftaten zwischen den Jahren 2012&nbsp;und 2017&nbsp;feststellen.<br><br>Im Jahr 2021&nbsp;lag die Anzahl der Straftaten bei 6&nbsp;070&nbsp;je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner. Der Zielwert f\u00fcr das Jahr 2030&nbsp;von unter 6&nbsp;500&nbsp;Straftaten ist damit bereits zum zweiten Mal in Folge vorzeitig unterschritten worden. Zwischen 1993&nbsp;und 2021&nbsp;sank der Indikator um 27,3&nbsp;%. Dabei handelte es sich jedoch nicht um eine kontinuierliche Entwicklung. So kam es beispielsweise von 2000&nbsp;bis 2004&nbsp;zu einem Anstieg, dem ein leichter R\u00fcckgang bis 2010&nbsp;folgte. Die gro\u00dfe Zahl der Menschen, die ab dem Jahr 2015&nbsp;als Fl\u00fcchtlinge und Schutzsuchende nach Deutschland gekommen sind, spiegelt sich auch in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> wider. So sind im Jahr 2016&nbsp;ausl\u00e4nderrechtliche Verst\u00f6\u00dfe (zum Beispiel illegale Einreise) im Vergleich zu 2014&nbsp;um 211,8&nbsp;% angestiegen. Bereits 2018&nbsp;lag dieser Wert wieder auf dem Niveau von 2014, ist seitdem nahezu konstant geblieben und machte 2021&nbsp;nur noch 2,9&nbsp;% aller Straftaten aus. Die Gesamtzahl der polizeilich registrierten Straftaten lag 2021&nbsp;bei insgesamt 5,0&nbsp;Millionen und damit niedriger als in den Vorjahren.<br><br>Von allen in der <abbr title=\"Polizeiliche Kriminalstatistik\" tabindex=\"0\">PKS</abbr> 2021&nbsp;abgebildeten Straftaten entfielen 1,1&nbsp;% auf den Bereich Wohnungseinbruchsdiebstahl, 2,4&nbsp;% auf gef\u00e4hrliche und schwere K\u00f6rperverletzung und 15,7&nbsp;% auf Betrug. Zwischen 2016&nbsp;und 2021&nbsp;gingen die Wohnungseinbruchsdiebst\u00e4hle um 64,1&nbsp;%, die F\u00e4lle von gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung um 12,6&nbsp;% und die Betrugsf\u00e4lle um 11,7&nbsp;% zur\u00fcck.<br><br>2021&nbsp;betrug die Aufkl\u00e4rungsquote aller polizeilich registrierten Delikte 58,7&nbsp;% und lag damit in etwa auf Vorjahresniveau. Dabei gibt es deutliche Unterschiede je nach Art der Straftat. So lag die Aufkl\u00e4rungsquote beim Wohnungseinbruchsdiebstahl nur bei 19,5&nbsp;%. Bei Betrugsdelikten wurden dagegen 63,3&nbsp;% und bei gef\u00e4hrlicher und schwerer K\u00f6rperverletzung 83,9&nbsp;% aller angezeigten Straftaten aufgekl\u00e4rt. Die vergleichsweise geringe Aufkl\u00e4rungsquote bei Wohnungseinbruchsdiebstahl h\u00e4ngt mit einer hohen Anzeigebereitschaft bei vergleichsweise selten vorliegenden konkreten Anhaltspunkten zur T\u00e4terschaft zusammen. Dies steht in deutlichem Gegensatz zur Situation bei Betrugs- und K\u00f6rperverletzungsdelikten. Diese Straftaten weisen eine hohe Aufkl\u00e4rungsquote auf, weil der Polizei die Tatverd\u00e4chtigen meist bereits bei der Anzeigenerstattung bekannt werden.","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundeskriminalamts', 'De')\">Bundeskriminalamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundeskriminalamts', 'De')\">Bundeskriminalamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bka.de/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundeskriminalamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bka.png\" alt=\"Bundeskriminalamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundeskriminalamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bka.de/DE/AktuelleInformationen/StatistikenLagebilder/PolizeilicheKriminalstatistik/pks_node.html","source_url_text_1":"Polizeiliche Kriminalstatistik","source_url_alert_1":"des Bundeskriminalamts","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":29.6535,"xMax":30.3465,"yMin":0,"yMax":6500,"borderColor":"#00689d","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":29.8,"yValue":7200.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","6500"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Die Einwohnerzahlen beziehen sich laut Bundeskriminalamt auf das Vorjahr.","graph_title":"Straftaten","graph_subtitle":"Erfasste F\u00e4lle","graph_annotations":[{"value":6500,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Straftaten"}],"graph_stacked_disaggregation":"Straftaten","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"16.1.x","target_number":"16.1","goal_number":"16"},"15-2":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.2","indicator_display":"15.2","indicator_sort_order":"15-2","permalink":"/15-2/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme dar, bei der die \u00f6kologischen Belastungsgrenzen (Critical Loads) durch atmosph\u00e4rische Stickstoffeintr\u00e4ge \u00fcberschritten wurden, gemessen an der gesamten bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme.","dns_indicator_intention":"Verringerung um 35 Prozent bis 2030 gegen\u00fcber 2005","indicator_name":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2.1","previous":"15-1","next":"15-3-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-eutrophierung-durch-stickstoff","source_url_text_1":"Anteil der Fl\u00e4che empfindlicher Land-\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":19.6685,"xMax":20.3315,"yMin":0,"yMax":52,"borderColor":"#56c02b","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":20,"yValue":57.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","52"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Der Zielwert von 52&nbsp;% entspricht einer Senkung des Fl\u00e4chenanteils um 35&nbsp;% gegen\u00fcber 2005.<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse mit denen aus den vorherigen Ver\u00f6ffentlichungen nicht vergleichbar.","graph_title":"\u00d6kosysteme mit \u00dcberschreitung der Belastungsgrenzen f\u00fcr Eutrophierung durch Stickstoffeintr\u00e4ge","graph_subtitle":"Anteil der bewerteten Fl\u00e4che empfindlicher \u00d6kosysteme","graph_annotations":[{"value":52,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Eutrophierung der \u00d6kosysteme"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"15.2","target_number":"15.2","goal_number":"15"},"12-1-a":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.1.a","indicator_display":"12.1.a","indicator_sort_order":"12-1-a","permalink":"/12-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator misst den Marktanteil von Produkten mit freiwilligen oder verpflichtenden Umweltzeichen, deren Vergabegrundlagen von staatlichen Organen festgelegt werden. Zu den Umweltzeichen und Produkten geh\u00f6ren Energieverbrauchskennzeichnungen bei Personenkraftwagen (<abbr title=\"Personenkraftwagen\" tabindex=\"0\">Pkw</abbr>), Haushaltsgro\u00dfger\u00e4ten, Leuchtmitteln und Fernsehern, Bio-Siegel bei Lebensmitteln sowie Blauer Engel bei Hygienepapieren, Wasch- und Reinigungsmitteln.","dns_indicator_intention":"Steigerung auf 34 Prozent bis 2030","indicator_name":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1.1","previous":"11-4-x","next":"12-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-umweltfreundlicher-konsum","source_url_text_1":"Marktanteile von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen, nach Ums\u00e4tzen gewichtet","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":10.682,"xMax":11.318,"yMin":0,"yMax":34,"borderColor":"#bf8b2e","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":11,"yValue":37.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","34"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen","graph_annotations":[{"value":34,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Marktanteil von Produkten mit staatlichen Umweltzeichen"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":50.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"12.1.a","target_number":"12.1","goal_number":"12"},"8-5-ab":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.ab","indicator_display":"8.5.a, b","indicator_sort_order":"8-5-ab","permalink":"/8-5-ab/","sdg_indicator":"8.5.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised_and_target","color":"761230","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators und zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)","proposal_description_new":null,"proposal_definition_revision":"8.5.a: Auf EU-Ebene 83 %, \u201ealtes Ziel\u201c erreicht, deshalb f\u00fcr Deutschland \u00dcberarbeitung, Anpassung an EU.","8.5.b":"Ziel auch schon \u00fcberschritten (73,2 %). Altersspanne anpassen auf 55-64 Jahre, anpassen auf EU 2030-Ziel. Neuer Zielwert 77 % 2030.","proposal_target":"a) Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf <b>83 Prozent</b> bis 2030<br>b) \u00c4ltere (<b>55</b>- bis 64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf <b>77 Prozent</b> bis 2030","national_indicator_available":"Erwerbst\u00e4tigenquote","dialogue_text_revised":"\u00c4nderung der Altersgrenze der \u201e\u00c4lteren\u201c","dns_indicator_intention":"a) Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf <b>78 Prozent</b> bis 2030<br>b) \u00c4ltere (<b>55</b>- bis 64-J\u00e4hrige): Erh\u00f6hung auf <b>60 Prozent</b> bis 2030<","indicator_name":"Erwerbst\u00e4tigenquote","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Besch\u00e4ftigungsniveau steigern","target_id":"8.5.1","previous":"8-4","next":"8-5-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/LFSA_ERGAN__custom_6067281/default/table?lang=de","source_url_text_2":"Erwerbst\u00e4tigenquoten nach Geschlecht, Alter und Staatsangeh\u00f6rigkeit","source_url_alert_2":"von Eurostat","graph_target_points":[{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":83,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","xValue":23,"yValue":77,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#a21942","preset":"target_points"},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":75.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","83"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","type":"label","xValue":22.8,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","77"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.<br>\u2022 Bundesl\u00e4nder: <br>&nbsp;&nbsp;- Sonderauswertung basierend auf Daten folgender Datenquelle: Statistische \u00c4mter des Bundes und der L\u00e4nder.<br>\u2022 Bremen:<br>&nbsp;&nbsp;- M\u00e4nner 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;bis 2012&nbsp;sowie 2015&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert.<br>\u2022 Saarland: <br>&nbsp;&nbsp;- Frauen 2010&nbsp;eingeschr\u00e4nkter Aussagewert."},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Die Ergebnisse ab 2011, 2012&nbsp;und 2020&nbsp;sind jeweils nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar."}],"graph_titles":[{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"}],"graph_subtitles":[{"series":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"20- bis 64-J\u00e4hrige"},{"series":"\u00c4ltere (55- bis 64-J\u00e4hrige)","title":"55- bis 64-J\u00e4hrige"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Insgesamt (20- bis 64-J\u00e4hrige)"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":19.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-21","indicator_number":"8.5.ab","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Erwerbst\u00e4tigenquote"},"7-1-ab":{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.1.ab","indicator_display":"7.1.a, b","indicator_sort_order":"7-1-ab","permalink":"/7-1-ab/","sdg_indicator":"7.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"d1a103","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)","proposal_description_new":"7.1.a: Bewusst kein quantifiziertes Ziel, um Konsistenz mit dem neuen Energieeffizienzgesetz zu wahren.<br>7.1.b: Zielsetzung soll der neuen Gesetzgebung entsprechend angepasst werden.","proposal_target":"a) Endenergieproduktivit\u00e4t: <b>Deutliche Steigerung</b><br>b) Prim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um mindestens <b>39,3 Prozent</b> bis 2030 im Vergleich zu 2008","dns_indicator_definition":"Der Indikator \u201eEndenergieproduktivit\u00e4t\u201c stellt die Entwicklung der Wertsch\u00f6pfung je eingesetzte Einheit Endenergie dar. Der Begriff \u201eEndenergie\u201c bezieht sich dabei auf den Teil der Energie, der energetisch als thermische oder elektrische Energie zur Herstellung von G\u00fctern oder zur Nutzung in den privaten Haushalten zur Verf\u00fcgung steht.<br>Der Indikator \u201ePrim\u00e4renergieverbrauch\u201c gibt an, wie viel Energie in einem Land einerseits in den Energiesektoren zur Umwandlung sowie andererseits in der Produktion, den privaten Haushalten und im Verkehr verbraucht wurde.","dns_indicator_intention":"a) Endenergieproduktivit\u00e4t: Steigerung um <b>2,1 Prozent pro Jahr</b> im Zeitraum 2008 - 2050<br>b) Prim\u00e4renergieverbrauch: Senkung um 20 Prozent bis 2020, um <b>30 Prozent bis 2030</b> und um 50 Prozent bis 2050 jeweils gegen\u00fcber 2008","national_indicator_available":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","indicator_name":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"7.1.1","previous":"6-2-ab","next":"7-2-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\">AG Energiebilanzen e.V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ag-energiebilanzen.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des AG Energiebilanzen e.V.', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageb.png\" alt=\"AG Energiebilanzen e.V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation AG Energiebilanzen e.V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ag-energiebilanzen.de/daten-und-fakten/primaerenergieverbrauch/","source_url_text_1":"Prim\u00e4renergieverbrauch","source_url_alert_1":"des AG Energiebilanzen e.V.","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","xValue":16,"yValue":60.7,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","type":"label","xValue":16,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60,7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","label":"Anmerkung","value":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","title":"Endenergieproduktivit\u00e4t"},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","title":"Prim\u00e4renergieverbrauch"}],"graph_annotations":[{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","value":60.7,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Endenergieproduktivit\u00e4t"}],"graph_limits":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","minimum":0.0,"maximum":280.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","minimum":0.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Endenergieproduktivit\u00e4t","step":40.0},{"series":"Prim\u00e4renergieverbrauch","step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"7.1.ab","target_number":"7.1","goal_number":"7","graph_title":"Endenergieproduktivit\u00e4t und Prim\u00e4renergieverbrauch"},"11-1-c":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.c","indicator_display":"11.1.c","indicator_sort_order":"11-1-c","permalink":"/11-1-c/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Siedlungsdichte","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che im Vergleich zum Basisjahr 2000.","dns_indicator_intention":"Keine Verringerung der Siedlungsdichte","indicator_name":"Siedlungsdichte","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-b","next":"11-2-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Einwohnerinnen und Einwohner je Quadratkilometer Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Siedlungsdichte"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"Nicht-l\u00e4ndliche Gebiete"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"L\u00e4ndliche Gebiete"}],"graph_limits":[{"unit":"2000 = 100","minimum":70.0,"maximum":110.0}],"graph_stepsize":[{"unit":"2000 = 100","step":5.0},{"unit":"Einwohner/-innen pro m\u00b2 Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","step":500.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"11.1.c","target_number":"11.1","goal_number":"11"},"12-2":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.2","indicator_display":"12.2","indicator_sort_order":"12-2","permalink":"/12-2/","sdg_indicator":"12.6.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Umweltmanagementsystem (EMAS)","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der in Deutschland f\u00fcr das Umweltmanagementsystem <abbr title=\"Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem)\" tabindex=\"0\">EMAS</abbr> (Eco-Management and Audit Scheme) registrierten Standorte sowohl deutscher als auch ausl\u00e4ndischer Organisationen.","dns_indicator_intention":"5&nbsp;000 Organisationsstandorte bis 2030","indicator_name":"Umweltmanagementsystem (EMAS)","section":"Nachhaltige Produktion","postulate":"Anteil nachhaltiger Produktion stetig erh\u00f6hen","target_id":"12.2.1","previous":"12-1-b","next":"12-3-abc","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Industrie- und Handelskammertages', 'De')\">Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V.</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Industrie- und Handelskammertages', 'De')\">Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V.</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.dihk.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Industrie- und Handelskammertages', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/dihk.png\" alt=\"Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V.\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Gesch\u00e4ftsstelle des Umweltgutachterausschusses auf Basis von Daten des Deutschen Industrie- und Handelskammertages e. V. zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.emas.de/statistiken/","source_url_text_1":"EMAS-Statistiken","source_url_alert_1":"des Deutschen Industrie- und Handelskammertages","graph_target_points":[{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","xValue":19,"yValue":5000,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#bf8b2e","preset":"target_points"},{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","type":"label","xValue":18.9,"yValue":4500.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","5000"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"EMAS: Eco-Management and Audit Scheme (Umweltmanagementsystem).","graph_titles":[{"series":"EMAS-Organisationen","title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS"},{"series":"Besch\u00e4ftigte in EMAS-Organisationen","title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS"},{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","title":"Einsatz des Umweltmanagementsystems EMAS"}],"graph_subtitles":[{"series":"Besch\u00e4ftigte in EMAS-Organisationen","title":"Besch\u00e4ftigte in EMAS-Organisationen in 1 000"},{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","title":"In Deutschland registrierte Organisationsstandorte"},{"series":"EMAS-Organisationen","title":"EMAS-Organisationen"}],"graph_annotations":[{"series":"EMAS-Organisationsstandorte","value":5000,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"EMAS-Organisationsstandorte"}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"12.2","target_number":"12.2","goal_number":"12","graph_title":"Umweltmanagementsystem (EMAS)"},"11-2-c":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.c","indicator_display":"11.2.c","indicator_sort_order":"11-2-c","permalink":"/11-2-c/","sdg_indicator":"11.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator weist die bev\u00f6lkerungsgewichtete durchschnittliche Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum aus.","dns_indicator_intention":"Verringerung der durchschnittlichen Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","indicator_name":"Erreichbarkeit von Mittel- und Oberzentren mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-b","next":"11-3","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\">Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bbsr.bund.de/BBSR/DE/startseite/_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bbsr.png\" alt=\"Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesinstitut f\u00fcr Bau-, Stadt- und Raumforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Reisezeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln zum n\u00e4chsten Mittel- oder Oberzentrum","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Bezogen auf die Mittel- und Oberzentren des jeweiligen Jahres"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"11.2.c","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"6-1-b":{"layout":"indicator","goal":"6","indicator":"6.1.b","indicator_display":"6.1.b","indicator_sort_order":"6-1-b","permalink":"/6-1-b/","sdg_indicator":"6.3.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Nitrat im Grundwasser","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Messstellen an, an denen der Grenzwert von 50&nbsp;Milligramm pro Liter Nitrat im Grundwasser im Jahresmittel eingehalten wird.","dns_indicator_intention":"Einhaltung oder Unterschreitung des Nitrat- Schwellenwertes von 50 Milligramm pro Liter an allen Messstellen bis 2030","indicator_name":"Nitrat im Grundwasser","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1.1","previous":"6-1-a","next":"6-2-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-nitrat-im-grundwasser","source_url_text_1":"Nitrat im Grundwasser","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":14,"yMin":100,"yMax":100,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#26bde2","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":7.0,"yValue":93.0,"backgroundColor":"transparent","content":["J\u00e4hrliches Ziel: 100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Quelldaten auf Basis von Daten der Bund/L\u00e4nder-Arbeitsgemeinschaft Wasser.<br>\u2022 Basis <abbr title=\"Europ\u00e4ische Umweltagentur\" tabindex=\"0\">EUA</abbr>-Messnetz: Schwellenwert 50&nbsp;Milligramm Nitrat pro Liter im Jahresmittel.","graph_title":"Nitrat im Grundwasser","graph_subtitle":"Anteil der Messstellen, an denen der Schwellenwert eingehalten wird","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Nitrat im Grundwasser"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"6.1.b","target_number":"6.1","goal_number":"6"},"8-4":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.4","indicator_display":"8.4","indicator_sort_order":"8-4","permalink":"/8-4/","sdg_indicator":"8.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt das preisbereinigte Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) je Einwohnerin <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Einwohner in Deutschland auf Basis des Jahres 2015. Das <abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr> misst den Wert der im Inland erwirtschafteten Leistung; als Einwohnerinnen und Einwohner gelten dabei alle Personen, die in Deutschland ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben.","dns_indicator_intention":"Stetiges und angemessenes Wirtschaftswachstum bis 2030","indicator_name":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","section":"Wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit","postulate":"Wirtschaftsleistung umwelt- und sozialvertr\u00e4glich steigern","target_id":"8.4.1","previous":"8-3","next":"8-5-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code= 81000-0001 &bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Bruttowertsch\u00f6pfung, Bruttoinlandsprodukt (nominal/preisbereinigt)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0001","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code= 12411-0040 &bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1b":"Durchschnittliche Bev\u00f6lkerung&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 12411-0040","source_url_1c":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bevoelkerung/Bevoelkerungsstand/_inhalt.html#sprg233540","source_url_text_1c":"R\u00fcckgerechnete und fortgeschriebene Bev\u00f6lkerung auf Grundlage des Zensus 2011","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Vorjahrespreise verkettet: 2015&nbsp;= 100.<br>\u2022 2020&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner","graph_subtitle":"Preisbereinigt","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Bruttoinlandsprodukt je Einwohnerin und Einwohner"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"8.4","target_number":"8.4","goal_number":"8"},"12-1-b":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.1.b","indicator_display":"12.1.b","indicator_sort_order":"12-1-b","permalink":"/12-1-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Die globale Beanspruchung der Umwelt durch den Konsum privater Haushalte wird hier durch drei Indikatoren dargestellt. Das sind im Einzelnen der in- und ausl\u00e4ndische Rohstoffeinsatz, Energieverbrauch und der Aussto\u00df von Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>) im Zusammenhang mit der Produktion und dem Verbrauch aller G\u00fcter f\u00fcr die Konsumaktivit\u00e4ten inl\u00e4ndischer privater Haushalte.","dns_indicator_intention":"Kontinuierliche Reduzierung","indicator_name":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","section":"Nachhaltiger Konsum","postulate":"Konsum umwelt- und sozialvertr\u00e4glich gestalten","target_id":"12.1.1","previous":"12-1-a","next":"12-2","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/_inhalt.html","source_url_text_1":"Umwelt\u00f6konomische Gesamtrechnungen","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.","graph_title":"Globale Umweltinanspruchnahme durch den Konsum privater Haushalte","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Direkter und indirekter Rohstoffeinsatz"},{"field":"Zeitreihe","value":"Direkter und indirekter Energieverbrauch"},{"field":"Zeitreihe","value":"Direkte und indirekte CO\u2082-Emissionen"}],"graph_limits":[{"minimum":80.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"graph_series_breaks":[{"value":5.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"12.1.b","target_number":"12.1","goal_number":"12"},"15-4":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.4","indicator_display":"15.4","indicator_sort_order":"15-4","permalink":"/15-4/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","color":"449525","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Statistischen Bundesamt, dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) und dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)","proposal_description_new":"Der Indikator basiert auf Daten des europ\u00e4ischen Copernicus-Programms zum Versiegelungsgrad. Eine Fl\u00e4che gilt dabei als versiegelt, wenn sie bebaut, betoniert, asphaltiert, gepflastert oder auf andere Art langfristig befestigt ist. Zur Erstellung dieses Datensatzes werden Satellitendaten automatisiert ausgewertet und f\u00fcr jede betrachtete Fl\u00e4chenzelle der Anteil der versiegelten Fl\u00e4che berechnet und anschlie\u00dfend der entsprechende Mittelwert gebildet. In diesen Datensatz flie\u00dfen also keine Informationen aus Katastern oder \u00e4hnlichen Quellen ein, sondern er basiert ausschlie\u00dflich auf Informationen, die sich aus der Fernerkundung der Erdoberfl\u00e4che ableiten lassen.<br>Der Indikator kann sowohl<br>\u2022\tf\u00fcr ganz Deutschland<br>\u2022\tf\u00fcr die Fl\u00e4che von St\u00e4dten ab einer frei definierten Gr\u00f6\u00dfe oder<br>\u2022\tf\u00fcr alle st\u00e4dtische Gebiete (z. B. Ortslagen nach Bundesamt f\u00fcr Kartographie und Geod\u00e4sie (BKG) oder st\u00e4dtischen Gebieten nach der EU Definition DEGURBA)<br>zun\u00e4chst im 3-J\u00e4hrigen Rhythmus und ab 2024 voraussichtlich r\u00fcckwirkend bis 2017 j\u00e4hrlich berechnet werden.<br>Seit dem Berichtsjahr 2018 liegen Daten in einer h\u00f6heren Aufl\u00f6sung vor, sodass die Bodenversiegelung ab 2018 r\u00e4umlich detaillierter und realistischer abgebildet wird.","proposal_target":"Sinkende Zunahme der Bodenversiegelung","national_indicator_available":"Versiegelung des Bodens","indicator_name":"Versiegelung des Bodens","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2.1","previous":"15-3-ab","next":"16-1","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.copernicus.eu/de\" target=\"_blank\">Europ\u00e4isches Copernicus-Programm</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.copernicus.eu/de\" target=\"_blank\">Europ\u00e4isches Copernicus-Programm</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.copernicus.eu/de\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dialogfassungdns.github.io/site/public/OrgImgDe/copernicus.png\" alt=\"Copernicus\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Copernicus zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_footnotes":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Zeitreihenbruch wegen verbesserter Kartierung.","graph_type":"bar","graph_title":"Versiegelung des Bodens","span_gaps":true,"show_line":true,"national_geographical_coverage":"Deutschland","copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_series_breaks":[{"value":10.5}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-08","indicator_number":"15.4","target_number":"15.4","goal_number":"15"},"9-1-b":{"layout":"indicator","goal":"9","indicator":"9.1.b","indicator_display":"9.1.b","indicator_sort_order":"9-1-b","permalink":"/9-1-b/","sdg_indicator":"17.6.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Breitbandausbau","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Entwicklung der technisch verlegten Breitbandverf\u00fcgbarkeit bei den Haushalten in Deutschland f\u00fcr Gigabit-Anschl\u00fcsse (\u2265 1&nbsp;000&nbsp;<abbr title=\"Megabit pro Sekunde\" tabindex=\"0\">Mbit/s</abbr>) \u00fcber reine Glasfasernetze (<abbr title=\"Fibre-to-the-Building/Fibre-to-the-Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/Glasfaser bis in die Wohnung)\" tabindex=\"0\">FTTB/H</abbr>), Kabelfernsehen (<abbr title=\"Cable Television (Kabelfernsehen)\" tabindex=\"0\">CATV</abbr>) und alle leitungsgebundenen Technologien.","dns_indicator_intention":"Fl\u00e4chendeckende Gigabit-Breitbandversorgung bis 2025","indicator_name":"Breitbandausbau","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen nachhaltig gestalten","target_id":"9.1.1","previous":"9-1-a","next":"10-1","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://bmdv.bund.de/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmdv.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Digitales und Verkehr zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bundesnetzagentur.de/GIGA/DE/Breitbandatlas/start.html","source_url_text_1":"Breitbandatlas","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr Digitales und Verkehr","graph_target_points":[{"xValue":13,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#973f16","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":13,"yValue":90.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"FTTB/H: Fibre-to-the-Building/Home (Glasfaser bis zum Geb\u00e4ude/in die Wohnung).<br>\u2022 HFC: Hybrid Fiber Coax (ehemals CATV: Cable Television (Kabelfernsehen)).","graph_title":"Breitbandverf\u00fcgbarkeit","graph_subtitle":"Anteil der Haushalte mit Zugang zu Gigabit-Breitbandversorgung","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2025","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Alle leitungsgebundenen Technologien"},{"field":"Zeitreihe","value":"Reine Glasfasernetze (FTTB/H)"},{"field":"Zeitreihe","value":"Hybrid Fiber Coax (HFC)"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"9.1.b","target_number":"9.1","goal_number":"9"},"10-2":{"layout":"indicator","goal":"10","indicator":"10.2","indicator_display":"10.2","indicator_sort_order":"10-2","permalink":"/10-2/","sdg_indicator":"10.2.1","sdg_indicator2":"10.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Verteilung des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens mittels Gini-Koeffizienten dar.","dns_indicator_intention":"Gini-Koeffizient Einkommen nach Sozialtransfer bis 2030 unterhalb des EU-Wertes","indicator_name":"Gini-Koeffizient des Einkommens nach Sozialtransfers","section":"Verteilungsgerechtigkeit","postulate":"Zu gro\u00dfe Ungleichheit innerhalb Deutschlands verhindern","target_id":"10.2.1","previous":"10-1","next":"11-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Einkommen-Konsum-Lebensbedingungen/Lebensbedingungen-Armutsgefaehrdung/Tabellen/einkommensverteilung-mz-silc.html","source_url_text_1":"Einkommensverteilung (Netto\u00e4quivalenzeinkommen) in Deutschland","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_DI12C/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_ie.ilc_iei","source_url_text_2":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen - <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> Erhebung - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle  [ilc_di12c ]","source_url_alert_2":"von Eurostat","source_url_2b":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_DI12/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_ie.ilc_iei","source_url_text_2b":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens  - <abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr> Erhebung - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle  [ilc_di12&nbsp;]","source_url_alert_2b":"von Eurostat","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bundesbank.png\" alt=\"Deutsche Bundesbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Bundesbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bundesbank.de/de/bundesbank/forschung/haushaltsstudie/ergebnisse","source_url_text_3":"Studie zur wirtschaftlichen Lage privater Haushalte","source_url_alert_3":"der Deutschen Bundesbank","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Zentralbank', 'De')\">Europ\u00e4ische Zentralbank</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Zentralbank', 'De')\">Europ\u00e4ische Zentralbank</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.ecb.europa.eu/home/html/index.de.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Zentralbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ezb.png\" alt=\"Europ\u00e4ische Zentralbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Europ\u00e4ische Zentralbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_4":"https://www.ecb.europa.eu/pub/economic-research/research-networks/html/researcher_hfcn.en.html","source_url_text_4":"Household Finance and Consumption Network (HFCN)","source_url_alert_4":"der Europ\u00e4ischen Zentralbank","source_active_5":true,"source_organisation_5":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung', 'De')\">Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung</a>","source_organisation_5_short":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung', 'De')\">Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung</a>","source_organisation_logo_5":"<a href=\"https://www.diw.de/deutsch\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/diw.png\" alt=\"Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung \u201eLeben in Europa\u201c (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen: Renten von den Sozialleistungen ausgeschlossen.<br>\u2022 Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens (<abbr title=\"Europ\u00e4ische Union\" tabindex=\"0\">EU</abbr>): <br>&nbsp;&nbsp;- F\u00fcr EU: 2019&nbsp;von <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr> gesch\u00e4tzte Daten. <br>&nbsp;&nbsp;- Ab 2020: <abbr title=\"Europ\u00e4ische Union mit 27&nbsp;Mitgliedsstaaten (ohne das Vereinigte K\u00f6nigreich)\" tabindex=\"0\">EU-27</abbr>&nbsp;(ohne Vereinigtes K\u00f6nigreich).","graph_title":"Gini-Koeffizient der Einkommens- und Verm\u00f6gensverteilung","precision":[{"decimals":3.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens vor Sozialleistungen"},{"field":"Gebiet","value":"Deutschland"},{"field":"Gebiet","value":"EU"},{"field":"Zeitreihe","value":"Gini-Koeffizient des verf\u00fcgbaren \u00c4quivalenzeinkommens"}],"graph_stepsize":[{"step":0.05}],"graph_series_breaks":[{"value":12.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland/EU-28/Eurozone","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"10.2","target_number":"10.2","goal_number":"10"},"4-1-d":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.d","indicator_display":"4.1.d","indicator_sort_order":"4-1-d","permalink":"/4-1-d/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":true,"dialogue":"new","color":"981a25","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF), dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV) und dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)<br>Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","proposal_description_new":"Durch den Indikator wird der Anteil der durch BNE-Schullabel auszeichneten Schulen in Deutschland an der Gesamtzahl der allgemein- und berufsbildenden Schulen dargestellt. Der Indikator bildet das besondere Engagement der Schulen f\u00fcr eine Verankerung von Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung (BNE) im Unterricht, in der Schulentwicklung sowie in der Schule als Ganzes ab.","proposal_target":"Anstieg","national_indicator_available":"Schulen mit BNE-Label (Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung)","indicator_name":"Schulen mit BNE-Label (Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung)","section":"Armut","postulate":"Verankerung von Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung im Bildungssystem vorantreiben","target_id":"4.1.3","previous":"4-1-c","next":"4-2-ab","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung.\n","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"4.1.d","target_number":"4.1","goal_number":"4","graph_type":"line","graph_title":"Schulen mit BNE-Label (Bildung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung)"},"9-1-a":{"layout":"indicator","goal":"9","indicator":"9.1.a","indicator_display":"9.1.a","indicator_sort_order":"9-1-a","permalink":"/9-1-a/","sdg_indicator":"9.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung (<abbr title=\"Forschung und Entwicklung\" tabindex=\"0\">FuE</abbr>) von Wirtschaft, Staat und Hochschulen in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>).","dns_indicator_intention":"J\u00e4hrlich mindestens 3,5 Prozent des BIP bis 2025","indicator_name":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","section":"Innovation","postulate":"Zukunft mit neuen L\u00f6sungen nachhaltig gestalten","target_id":"9.1.1","previous":"8-6","next":"9-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21821-0001&bypass=true&levelindex=1&levelid=1622107294362&language=de","source_url_text_1":"Interne Ausgaben und Personal f\u00fcr Forschung und Entwicklung (Bund)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21821-0001","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21821-0002&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660726117256&language=de","source_url_text_1b":"Interne Ausgaben und Personal f\u00fcr Forschung und Entwicklung (L\u00e4nder)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21821-0002","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik', 'De')\">Stifterverband Wissenschaftsstatistik</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik', 'De')\">Stifterverband Wissenschaftsstatistik</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.stifterverband.org/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/svws.png\" alt=\"Stifterverband Wissenschaftsstatistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Stifterverband Wissenschaftsstatistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www.stifterverband.org/fue-facts-2020","source_url_text_2":"Forschung und Entwicklung in der Wirtschaft","source_url_alert_2":"des Stifterverbands Wissenschaftsstatistik","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":25.5,"xMax":34,"yMin":3.5,"yMax":3.5,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#fd6925","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":28.8,"yValue":3.8,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: J\u00e4hrlich 3,5 % des BIP"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Bis 2010&nbsp;einschlie\u00dflich externer Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung.<br>\u2022 Ab 2016&nbsp;ge\u00e4nderte Berechnungsmethodik.<br>\u2022 2021&nbsp;korrigierte Daten.","graph_title":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung","graph_subtitle":"Anteil am Bruttoinlandsprodukt","graph_annotations":[{"value":3.5,"label":{"content":"Ziel 2025","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Private und \u00f6ffentliche Ausgaben f\u00fcr Forschung und Entwicklung"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":6.0}],"graph_stepsize":[{"step":0.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"9.1.a","target_number":"9.1","goal_number":"9"},"3-3":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.3","indicator_display":"3.3","indicator_sort_order":"3-3","permalink":"/3-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst Ausgaben <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Zusagen Deutschlands f\u00fcr Programme zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und &#8209;reaktion. Ausgenommen sind hierbei Programme zur Eind\u00e4mmung der <abbr title=\"Coronavirus SARS-CoV-2\" tabindex=\"0\">COVID-19</abbr>-Pandemie. Um die Aussagekraft des Indikators zu verbessern, wird er bis zur n\u00e4chsten Neuauflage der <abbr title=\"Deutsche Nachhaltigkeitsstrategie\" tabindex=\"0\">DNS</abbr> im Hinblick auf seine Wirkung evaluiert, mit dem Ziel, ihn zu einem Output-Indikator fortzuentwickeln.","dns_indicator_intention":"Steigerung der Ausgaben bis 2030 gegen\u00fcber 2019","indicator_name":"Beitrag Deutschlands zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","section":"Globale Gesundheit","postulate":"Globale Gesundheitsarchitektur st\u00e4rken","target_id":"3.3.1","previous":"3-2-b","next":"4-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesgesundheitsministerium.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Gesundheit', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmg.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\">Ausw\u00e4rtiges Amt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.auswaertiges-amt.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Ausw\u00e4rtigen Amtes', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/aa.png\" alt=\"Ausw\u00e4rtiges Amt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Ausw\u00e4rtiges Amt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.bmbf.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Bildung und Frschung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmbf.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":7.6865,"xMax":8.3135,"yMin":0,"yMax":300.5,"borderColor":"#2d5f21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":8,"yValue":400.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","300,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Alle Daten vorl\u00e4ufig.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Ausgaben bzw. Zusagen zur globalen Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion","graph_annotations":[{"value":300.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Pandemiepr\u00e4vention und -reaktion"},{"field":"Zeitreihe","value":"Eind\u00e4mmung der COVID-19-Pandemie"}],"graph_stepsize":[{"step":100.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.3","target_number":"3.3","goal_number":"3"},"7-2-a":{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.2.a","indicator_display":"7.2.a","indicator_sort_order":"7-2-a","permalink":"/7-2-a/","sdg_indicator":"7.2.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator setzt die Erzeugung erneuerbarer Energien in Relation zum Brutto-Endenergieverbrauch. Der Brutto-Endenergieverbrauch umfasst den Energieverbrauch beim Letztverbraucher, die \u00dcbertragungsverluste sowie den Eigenverbrauch der Energiegewinnungsbereiche.","dns_indicator_intention":"Anstieg auf 30 Prozent bis 2030, auf 45 Prozent bis 2040  und auf 60 Prozent bis 2050","indicator_name":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-1-ab","next":"7-2-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageestat.png\" alt=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_url_alert_1":"der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":18,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":18,"yValue":30,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":19,"yValue":45,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":20,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":25.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","18"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":18,"yValue":37.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":19,"yValue":52.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","45"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":20,"yValue":67.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2021&nbsp;und 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil erneuerbarer Energien (Erzeugung) am Brutto-Endenergieverbrauch","graph_annotations":[{"value":18,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":45,"label":{"content":"Ziel 2040","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":60,"label":{"content":"Ziel 2050","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil erneuerbarer Energien am Brutto-Endenergieverbrauch"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":70.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-04-12","indicator_number":"7.2.a","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"8-1":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.1","indicator_display":"8.1","indicator_sort_order":"8-1","permalink":"/8-1/","sdg_indicator":"8.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"761230","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Statistischen Bundesamt und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)","proposal_description_revision":"Der Indikator entspricht der Definition des bisherigen Indikators 8.1, mit dem Unterschied, dass die Zeitreihe des hier vorgeschlagenen Indikators 2010 beginnt (statt bisher 2000). Die Daten des Indikators sind entsprechend auf das Basisjahr 2010 normiert (2010=100).<br>Begr\u00fcndung: Die Angaben zum Rohstoffeinsatz (Nenner des Indikators) wurden vor 2010 nur zu wenigen Berichtsjahren per Modellrechnung ermittelt und f\u00fcr die \u00fcbrigen Jahre vor 2010 interpoliert. Zudem beruhen die Angaben vor 2010 auf einem Rechenmodell das mittlerweile methodisch und technisch \u00fcberarbeitet wurde, weshalb methodische Verbesserungen in den Daten vor 2010 nicht mehr umgesetzt werden k\u00f6nnen. Da geplant ist, dass die Zeitreihe bis zur Ver\u00f6ffentlichung des n\u00e4chsten Indikatorenberichts bis 2021 erweitert wird, liegt bei Betrachtung ab 2010 ein Berichtszeitraum von \u00fcber einer Dekade vor.","proposal_definition_revision":null,"proposal_target":"Beibehaltung des Trends der Jahre 2000 \u2013 2010 bis 2030","dns_indicator_definition":"Der Indikator Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t setzt den Wert aller an die letzte Verwendung abgegebenen G\u00fcter (in Euro, preisbereinigt) in Relation zur Masse der f\u00fcr ihre Produktion im In- und Ausland eingesetzten Rohstoffe (in Tonnen). Die letzte Verwendung umfasst dabei sowohl inl\u00e4ndischen Konsum und inl\u00e4ndische Investitionen als auch den Export.<br>Im Nenner des Indikators werden sowohl aus der Umwelt entnommene abiotische und biotische Rohstoffe ber\u00fccksichtigt als auch Pflanzenmaterial, das durch die Land- und Forstwirtschaft produziert wurde. In der Grafik sind sowohl der Indikator selbst als auch Z\u00e4hler und Nenner einzeln dargestellt.","dns_indicator_intention":"Die Entnahme von Rohstoffen ist immer mit einer Beeintr\u00e4chtigung der Natur verbunden. Durch die steigende Nachfrage nach Rohstoffen werden weltweit zunehmend Rohstoffvorkommen in Gebieten erschlossen, die besonders sensibel auf menschliche Einfl\u00fcsse reagieren. Daher hat sich die Bundesregierung bereits im Deutschen Ressourceneffizienzprogramm (ProgRess) II im Jahr 2016&nbsp;das Ziel gesetzt, dass die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t weiterhin steigen soll. In den Jahren 2000&nbsp;bis 2010&nbsp;nahm die Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t bereits um durchschnittlich rund 1,6&nbsp;% j\u00e4hrlich zu. Ein solch positiver Trend soll bis zum Jahr 2030&nbsp;fortgesetzt werden.","national_indicator_available":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","indicator_name":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","section":"Ressourcenschonung","postulate":"Ressourcen sparsam und effizient nutzen","target_id":"8.1.1","previous":"7-2-b","next":"8-2-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Umwelt/UGR/rohstoffe-materialfluesse-wasser/Tabellen/gesamtrohstoff-produktivitaet.html","source_url_text_1":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t und ihre Komponenten","graph_target_points":[{"xValue":12,"yValue":137,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#610f27","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":11.8,"yValue":160.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","137"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t: <br>&nbsp;&nbsp;- Das Ziel entspricht einer Beibehaltung des Trends der Jahre 2000&nbsp;bis 2010&nbsp;mit durchschnittlich rund 1,6&nbsp;% Steigerung pro Jahr. <br>&nbsp;&nbsp;- Ab 2010&nbsp;aufgrund methodischer \u00c4nderungen korrigierte Daten.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t","graph_annotations":[{"value":137,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Gesamtrohstoffproduktivit\u00e4t"},{"field":"Zeitreihe","value":"Rohstoffeinsatz f\u00fcr Konsum, Investitionen und Exporte"},{"field":"Zeitreihe","value":"Wert von Konsum, Investitionen und Exporten (preisbereinigt)"}],"graph_limits":[{"maximum":200.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-28","indicator_number":"8.1","target_number":"8.1","goal_number":"8"},"3-1-ab":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.1.ab","indicator_display":"3.1.a, b","indicator_sort_order":"3-1-ab-a","permalink":"/3-1-ab/","color":"3a792b","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","national_indicator_available":"Durch Pr\u00e4vention und Behandlung vermeidbare Sterblichkeit","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit (BMG)","proposal_description_new":"Der Indikator umfasst die Todesf\u00e4lle von ausgew\u00e4hlten h\u00e4ufigen Todesursachen der weiblichen und m\u00e4nnlichen unter 75-j\u00e4hrigen Bev\u00f6lkerung bezogen auf 100 000 Einwohnerinnen und Einwohner der standardisierten europ\u00e4ischen Bev\u00f6lkerung unter 75 Jahren. Die Auswahl der Todesursachen bezieht sich auf die <a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/cache/metadata/Annexes/hlth_cdeath_sims_an_5.pdf\" target=\"_blank\">OECD-Eurostat Liste</a><br>Der Indikator unterscheidet zwischen behandelbarer und pr\u00e4venierbarer Sterblichkeit. Die Summe ergibt die vermeidbare Sterblichkeit.<br>Der Indikator vermeidbare Sterblichkeit wird zur Beobachtung der Qualit\u00e4t und Effektivit\u00e4t der gesundheitlichen Versorgung und der Pr\u00e4ventionspolitik eingesetzt. Er bezieht sich auf ausgew\u00e4hlte Todesursachen, die unter ad\u00e4quaten Behandlungs- und Vorsorgebedingungen als vermeidbar (f\u00fcr die jeweils betrachtete Altersgruppe) gelten. Die vermeidbare Sterblichkeit umfasst sowohl durch Pr\u00e4vention als auch durch Behandlung vermeidbare Todesursachen. Die durch Pr\u00e4vention vermeidbare Sterblichkeit bezieht sich haupts\u00e4chlich auf durch wirksame Ma\u00dfnahmen im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit und der Prim\u00e4rpr\u00e4vention vermeidbare Todesf\u00e4lle (d.h. Ma\u00dfnahmen vor dem Auftreten von Krankheiten / Verletzungen, um die Inzidenz zu verringern). Die durch Behandlung vermeidbaren Todesf\u00e4lle k\u00f6nnen haupts\u00e4chlich durch rechtzeitige und wirksame Ma\u00dfnahmen im Gesundheitswesen vermieden werden, einschlie\u00dflich Sekund\u00e4rpr\u00e4vention und -behandlung (nach dem Auftreten von Krankheiten zur Verringerung der Sterblichkeit).<br>Die vermeidbare Gesamtmortalit\u00e4t (siehe Liste, Definition 2018) umfasst eine Reihe von Infektionskrankheiten (inkl. neu COVID-19), verschiedene Arten von Krebs, endokrine und Stoffwechselerkrankungen sowie einige Erkrankungen des Nervensystems, des Kreislaufs, der Atemwege, des Verdauungssystems und des Urogenitalsystems sowie einige Erkrankungen im Zusammenhang mit Schwangerschaft, Geburt und Perinatal Periode, eine Reihe von angeborenen Missbildungen, Nebenwirkungen der medizinischen und chirurgischen Versorgung, Verletzungen sowie alkohol- und drogenbedingte St\u00f6rungen.<br>Der Indikator liefert Hinweise f\u00fcr potenzielle Verbesserungen im Gesundheitssystem, ist aber nicht als endg\u00fcltige Ma\u00dfnahme zur \u00dcberwachung der Gesundheitsversorgung beabsichtigt.","proposal_target":"a) Frauen, b) M\u00e4nner: 2030: Gesamt: 200 pro 100&nbsp;000 Einwohnerinnen und Einwohner","indicator_name":"Durch Pr\u00e4vention und Behandlung vermeidbare Sterblichkeit","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"2-2","next":"3-1-ab-x","embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/hlth_cd_apr__custom_9875025/default/table","source_url_text_1":"Durch Behandlung und Pr\u00e4vention vermeidbare Sterblichkeit von Einwohnern","source_url_alert_1":"von Eurostat","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Altersstandardisierung: alte Europabev\u00f6lkerung.","graph_title":"Vermeidbare Sterblichkeit","graph_target_points":[{"units":"Je 100 000 Einwohner/-innen","xValue":11,"yValue":200,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"4c9f38","preset":"target_points"},{"units":"Je 100 000 Einwohner/-innen","type":"label","xValue":11,"yValue":220,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","200"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"graph_annotations":[{"units":"Je 100 000 Einwohner/-innen","value":200,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"unit":"Je 100 000 Einwohner/-innen","type":"line"},{"unit":"Anzahl","type":"bar"}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Insgesamt"},{"field":"Sex","value":"Insgesamt"},{"field":"Units","value":"Je 100 000 Einwohner/-innen"}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"3.1.ab","target_number":"3.1","goal_number":"3","graph_type":"line"},"8-3":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.3","indicator_display":"8.3","indicator_sort_order":"8-3","permalink":"/8-3/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum Bruttoinlandsprodukt","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Bruttoanlageinvestitionen am nominalen Bruttoinlandsprodukt, das hei\u00dft in jeweiligen Preisen. Dieser Anteil wird auch als Investitionsquote bezeichnet. Die Bruttoanlageinvestitionen umfassen den Zugang (also den Erwerb abz\u00fcglich der Ver\u00e4u\u00dferungen ohne Ber\u00fccksichtigung von Abschreibungen) von Anlageg\u00fctern durch gebietsans\u00e4ssige Wirtschaftseinheiten. Anlageg\u00fcter sind produzierte Verm\u00f6gensg\u00fcter, die im Produktionsprozess wiederholt oder kontinuierlich l\u00e4nger als ein Jahr eingesetzt werden sollen. Hierzu z\u00e4hlen Bauten (Wohnbauten, Nichtwohnbauten), Ausr\u00fcstungen (Maschinen, Fahrzeuge, Ger\u00e4te einschlie\u00dflich milit\u00e4rische Waffensysteme) und sonstige Anlagen (Nutztiere und &#8209;pflanzungen sowie geistiges Eigentum, wie Investitionen in Forschung und Entwicklung, Software und Datenbanken, Urheberrechte und Suchbohrungen). Eingeschlossen sind auch wesentliche Verbesserungen an vorhandenem Anlageverm\u00f6gen.","dns_indicator_intention":"Angemessene Entwicklung des Anteils; Beibehaltung bis 2030","indicator_name":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum Bruttoinlandsprodukt","section":"Wirtschaftliche Zukunftsvorsorge","postulate":"Gute Investitionsbedingungen schaffen&nbsp;\u2013&nbsp;Wohlstand dauerhaft erhalten","target_id":"8.3.1","previous":"8-2-c","next":"8-4","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0023&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Bruttoanlageinvestitionen (nominal/preisbereinigt)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0023","source_url_1b":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code= 81000-0001 &bypass=true&levelindex=0&levelid=1660823284613&language=de","source_url_text_1b":"VGR des Bundes - Bruttowertsch\u00f6pfung, Bruttoinlandsprodukt (nominal/preisbereinigt)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0001","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2020&nbsp;bis 2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Bruttoanlageinvestitionen","graph_subtitle":"Anteil am Bruttoinlandsprodukt in jeweiligen Preisen","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Verh\u00e4ltnis der Bruttoanlageinvestitionen zum BIP"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"8.3","target_number":"8.3","goal_number":"8"},"11-1-b":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.b","indicator_display":"11.1.b","indicator_sort_order":"11-1-b","permalink":"/11-1-b/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"deleted","national_indicator_available":"Freiraumverlust","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt als gleitender Vierjahresdurchschnitt die j\u00e4hrliche Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che in Quadratmetern je Einwohnerin und Einwohner dar.","dns_indicator_intention":"Freiraumfl\u00e4chen sollen f\u00fcr die land- und forstwirtschaftliche Nutzung, als Kultur- und Naturlandschaften sowie als Erholungsr\u00e4ume erhalten bleiben. Daher soll der R\u00fcckgang der Freiraumfl\u00e4chen je Einwohnerin und Einwohner reduziert werden. Vermindert sich der Freiraumverlust, so gibt das Hinweise auf einen Erfolg von Ma\u00dfnahmen, die die Innenentwicklung st\u00e4rken und so Agrar-, Wald- und Gew\u00e4sserfl\u00e4chen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft, den Naturschutz sowie f\u00fcr die Erholung der Bev\u00f6lkerung schonen.","indicator_name":"Freiraumverlust","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"11-1-a","next":"11-1-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Es handelt sich um den nach Einwohnerinnen und Einwohnern gewichteten gleitenden Vierjahresdurchschnitt der l\u00e4ndlichen und nicht l\u00e4ndlichen R\u00e4ume.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Ver\u00e4nderung der Freiraumfl\u00e4che je Einwohnerin und Einwohner","graph_subtitle":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Freiraumverlust"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"Nicht-l\u00e4ndliche Gebiete"},{"field":"Verst\u00e4dterungsgrad","value":"L\u00e4ndliche Gebiete"}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"graph_series_breaks":[{"value":11.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"11.1.b","target_number":"11.1","goal_number":"11"},"15-3-ab":{"layout":"indicator","goal":"15","indicator":"15.3.ab","indicator_display":"15.3.a, b","indicator_sort_order":"15-3-ab","permalink":"/15-3-ab/","sdg_indicator":"15.a.1","sdg_indicator2":"15.b.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Erhalt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+ sowie internationaler Bodenschutz","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator 15.3.a zeigt die leistungsbasierten Nettoentwicklungsausgaben Deutschlands an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerk (Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation). <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+&nbsp;ist ein internationales Konzept, welches Regierungen und lokale Gemeinschaften in Entwicklungsl\u00e4ndern finanziell daf\u00fcr belohnt, dass sie die Entwaldung und damit Emissionen nachweislich reduzieren. Die ausgezahlten Betr\u00e4ge orientieren sich am Umfang der ermittelten Emissionsreduktion <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> des zus\u00e4tzlich gespeicherten Kohlenstoffes.<br>Der Indikator 15.3.b umfasst die bilateralen Bruttoentwicklungsausgaben Deutschlands im Zusammenhang mit der Umsetzung des \u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen (<abbr title=\"Vereinte Nationen\" tabindex=\"0\">VN</abbr>) zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern.","dns_indicator_intention":"a) Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk: Steigerung der Zahlungen bis 2030<br>b) Deutscher bilateraler Beitrag zur Umsetzung der VN Konvention zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung (UNCCD): Steigerung der ausgezahlten Mittel f\u00fcr internationalen Bodenschutz bis 2030","indicator_name":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz","section":"\u00d6kosysteme","postulate":"\u00d6kosysteme sch\u00fctzen, \u00d6kosystemleistungen erhalten und Lebensr\u00e4ume bewahren","target_id":"15.2.1","previous":"15-2","next":"15-4","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Finanzierungsbeitr\u00e4ge vor 2013&nbsp;sind in Antizipierung des <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerks erfolgt."},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","label":"Anmerkung","value":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich."}],"graph_titles":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","title":"Zahlungen an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder f\u00fcr den nachgewiesenen Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter dem REDD+-Regelwerk"},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","title":"Bruttoentwicklungsausgaben f\u00fcr internationalen Bodenschutz"}],"precision":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","decimals":1.0},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk"}],"graph_stepsize":[{"series":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern in Entwicklungsl\u00e4ndern unter dem REDD+-Regelwerk","step":10.0},{"series":"Deutsche bilaterale Bruttoentwicklungsausgaben zur Umsetzung des \u00dcbereinkommens der VN zur Bek\u00e4mpfung der W\u00fcstenbildung","step":100.0}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"15.3.ab","target_number":"15.3","goal_number":"15","graph_title":"Erhalt bzw. Wiederaufbau von W\u00e4ldern unter REDD+ sowie internationaler Bodenschutz"},"4-1-c":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.c","indicator_display":"4.1.c","indicator_sort_order":"4-1-c","permalink":"/4-1-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":true,"dialogue":"new","color":"981a25","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundeskanzleramt.","proposal_ressort":"Bundeskanzleram<br> Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)<br>Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)","proposal_description_new":"EU hat dazu Ziel gesetzt: Participation rate in adult education. Zwei m\u00f6gliche Datengrundlagen, allerdings beide noch in Pr\u00fcfung: 1. Adult Education Survey - gute Datenqualit\u00e4t, aber nicht jedes Jahr ver\u00f6ffentlicht (57 %). Auf EU 2030 Ebene auch Bezug auf Labor Force Survey - Quoten niedriger (27 %). Herbst 2023 auf EU Ebene Diskussion zu Datenqualit\u00e4t.","proposal_target":"Steigerung auf 65 Prozent","national_indicator_available":"Weiterbildungsbeteiligung","indicator_name":"Weiterbildungsbeteiligung","section":"Armut","postulate":"Mobilit\u00e4t in den Bildungsbiografien f\u00f6rdern","target_id":"4.1.2","previous":"4-1-b","next":"4-1-d","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"embedded_feature_tab_title":null,"source_active_1":false,"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung.\n","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"4.1.c","target_number":"4.1","goal_number":"4","graph_type":"line","graph_title":"Weiterbildungsbeteiligung"},"5-1-a":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.a","indicator_display":"5.1.a","indicator_sort_order":"5-1-a","permalink":"/5-1-a/","sdg_indicator":"8.5.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten der Frauen und der M\u00e4nner als Anteil an den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten der M\u00e4nner.","dns_indicator_intention":"Verringerung des Abstandes auf 10 Prozent bis 2020 <br>Beibehaltung bis 2030","indicator_name":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"4-2-ab","next":"5-1-bc","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Arbeit/Verdienste/Verdienste-GenderPayGap/Tabellen/ugpg-01-gebietsstand.html","source_url_text_1":"Unbereinigter Gender Pay Gap","graph_target_points":[{"xValue":14,"yValue":10,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":14.5,"xMax":17,"yMin":10,"yMax":10,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":14.0,"yValue":12.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","10"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2006&nbsp;bis 2021&nbsp;Verdienststrukturerhebung, fortgeschrieben mit Ergebnissen der viertelj\u00e4hrlichen Verdiensterhebung.<br>\u2022 Ab 2022: Ergebnisse der Verdiensterhebung.<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2022&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar.","graph_title":"Unterschied zwischen den durchschnittlichen Bruttostundenverdiensten von Frauen und M\u00e4nnern","graph_subtitle":"In Prozent der Verdienste der M\u00e4nner","graph_annotations":[{"value":10,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":10,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Verdienstabstand zwischen Frauen und M\u00e4nnern"}],"graph_series_breaks":[{"value":15.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"5.1.a","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"11-4-x":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.4.x","indicator_display":"11.4","indicator_sort_order":"11-4-x","permalink":"/11-4-x/","dialogue":"deleted","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"national_indicator_available":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Objekte, die in der Deutschen Digitalen Bibliothek (<abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr>) vernetzt sind.","dns_indicator_intention":"In der Deutschen Digitalen Bibliothek (<abbr title=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" tabindex=\"0\">DDB</abbr>) werden die digitalen Angebote der deutschen Kultur- und Wissenseinrichtungen zentral miteinander vernetzt und online zug\u00e4nglich gemacht. Die Deutsche Digitale Bibliothek er\u00f6ffnet dadurch Wissenschaft und kulturinteressierten Nutzerinnen und Nutzern gleicherma\u00dfen einen zeitgem\u00e4\u00dfen und niederschwelligen Zugang. Der Indikator ist somit Gradmesser f\u00fcr die digitale Zug\u00e4nglichmachung des Kultur- und Wissenserbes in Deutschland. Ziel ist es, die Anzahl der in der Deutschen Digitalen Bibliothek verzeichneten Objekte bis 2030&nbsp;auf 50&nbsp;Millionen zu steigern.","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","indicator_name":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","section":"Kulturerbe","postulate":"Zugang zum Kulturerbe verbessern","target_id":"11.5.1","previous":"11-3","next":"12-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der deutschen digitalen Bibliothek', 'De')\">Deutsche Digitale Bibliothek</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der deutschen digitalen Bibliothek', 'De')\">Deutsche Digitale Bibliothek</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der deutschen digitalen Bibliothek', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ddb.png\" alt=\"Deutsche Digitale Bibliothek\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Digitale Bibliothek zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien', 'De')\">Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien', 'De')\">Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.kulturstaatsministerin.de/DE/startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Beauftragten der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien', 'De')\"><img src=\"https://dnsTestEnvironment.github.io/dns-indicators/public/OrgImgDe/bkm.png\" alt=\"Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Beauftragte der Bundesregierung f\u00fcr Kultur und Medien zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":11.682,"xMax":12.318,"yMin":0,"yMax":50,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":12,"yValue":55.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","50"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Anzahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek","graph_annotations":[{"value":50,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Zahl der Objekte in der Deutschen Digitalen Bibliothek"}],"graph_limits":[{"maximum":60.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-04-08","indicator_number":"11.4.x","target_number":"11.4","goal_number":"11"},"5-1-d":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.d","indicator_display":"5.1.d","indicator_sort_order":"5-1-d","permalink":"/5-1-d/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"f01c00","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)","proposal_description_revision":"Der derzeitige Indikator \u201eV\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld\u201c gibt lediglich den Anteil der V\u00e4ter an, die Elterngeld bezogen haben, jedoch nicht den Umfang. Somit ist die Aussagekraft hinsichtlich des Ziels der partnerschaftlichen Aufgabenteilung in den Familien begrenzt, da der Wert des Indikators auch ansteigt, wenn mehr V\u00e4ter Elterngeld beziehen, die durchschnittliche Dauer jedoch stagniert oder sogar r\u00fcckl\u00e4ufig ist.<br>Im Gegensatz dazu gibt der V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten den Anteil der m\u00e4nnlichen Bezieher an allen genommenen Elterngeldmonaten an. Er w\u00fcrde also genau 50 % betragen, wenn bei allen Kindern sowohl der Vater als auch die Mutter in gleichem Umfang Elterngeldmonate nehmen w\u00fcrden.","proposal_definition_revision":"Der Indikator gibt den Anteil der m\u00e4nnlichen Bezieher an allen genommenen Elterngeldmonaten an.","proposal_target":"da) V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld: Anstieg auf 65 Prozent bis 2030<br>db) V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten: Anstieg auf 12 Prozent bis 2030","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder an, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben.","dns_indicator_intention":"Das Elterngeld soll Familien bei einer partnerschaftlichen Aufgabenteilung unterst\u00fctzen und eine gute Vereinbarkeit von Familie und Beruf f\u00fcr M\u00fctter und V\u00e4ter erreichen. Besonders mit der Einf\u00fchrung des ElterngeldPlus und des Partnerschaftsbonus soll der gesellschaftliche Wandel geschlechtsstereotyper Rollenbilder von M\u00fcttern und V\u00e4tern weiter vorangetrieben und letztendlich auch die Gleichstellung am Arbeitsmarkt bef\u00f6rdert werden. Die Bundesregierung hat sich deshalb zum Ziel gesetzt den Anteil der V\u00e4ter, die Elterngeld beziehen, zum Jahr 2030&nbsp;auf 65&nbsp;% zu steigern.","national_indicator_available":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld und V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten","dialogue_text_revised":"Erg\u00e4nzung V\u00e4teranteil an genommenen Elterngeldmonaten","indicator_name":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld und V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-bc","next":"5-1-e","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=22922-0011&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660642440197#abreadcrumb&language=de","source_url_text_1":"V\u00e4terbeteiligung&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 22922-0011","graph_target_points":[{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","xValue":13,"yValue":65,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","type":"label","xValue":13,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","65"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","xValue":13,"yValue":12,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#ff3a21","preset":"target_points"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","type":"label","xValue":13,"yValue":10.2,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","12"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"1. Juli 2015: Einf\u00fchrung von ElterngeldPlus und Partnerschaftsbonus.<br>\u2022 F\u00fcr die Auswertung aller abgeschlossenen Leistungsbez\u00fcge zu einem bestimmten Geburtszeitraum muss die maximal m\u00f6gliche Bezugsdauer ber\u00fccksichtigt werden, sodass Daten nur mit einem gr\u00f6\u00dferen zeitlichen Verzug dargestellt werden k\u00f6nnen.","graph_titles":[{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","title":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","title":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden"}],"graph_annotations":[{"series":"Anteil der Kinder, deren V\u00e4ter Elterngeld bezogen haben","value":65,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Anteil der Elterngeldmonate, die von V\u00e4tern genommen wurden","value":12,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"graph_series_breaks":[{"value":7.5}],"x_axis_label":"Geburtsjahr des Kindes","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"5.1.d","target_number":"5.1","goal_number":"5","graph_title":"V\u00e4terbeteiligung beim Elterngeld und V\u00e4teranteil an den genommenen Elterngeldmonaten"},"17-3":{"layout":"indicator","goal":"17","indicator":"17.3","indicator_display":"17.3","indicator_sort_order":"17-3","permalink":"/17-3/","sdg_indicator":"17.11.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den wertm\u00e4\u00dfigen Anteil der Einfuhren <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Importe aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) an den gesamten Einfuhren nach Deutschland an.","dns_indicator_intention":"Steigerung des Anteils um 100 Prozent bis 2030 gegen\u00fcber 2014","indicator_name":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","section":"M\u00e4rkte \u00f6ffnen","postulate":"Handelschancen der Entwicklungsl\u00e4nder verbessern","target_id":"17.3.1","previous":"17-2","next":"1-1-ab","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=51000-0007&bypass=true&levelindex=1&levelid=1669021022626&language=de","source_url_text_1":"Aus- und Einfuhr (Au\u00dfenhandel)&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 51000-0001","graph_target_points":[{"xValue":21,"yValue":1.43,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#0a1c2a","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":20.0,"yValue":1.45,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","1,43"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Einfuhren aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern","graph_annotations":[{"value":1.43,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":2.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Einfuhren"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":1.6}],"graph_stepsize":[{"step":0.2}],"data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"17.3","target_number":"17.3","goal_number":"17"},"8-6":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.6","indicator_display":"8.6","indicator_sort_order":"8-6","permalink":"/8-6/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"deleted","national_indicator_available":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt die Anzahl der Mitglieder des B\u00fcndnisses f\u00fcr nachhaltige Textilien (Textilb\u00fcndnis). Dem Textilb\u00fcndnis geh\u00f6ren ordentliche, beratende und assoziierte Mitglieder an. Ordentliche Mitglieder werden weiter in die sogenannten Akteursgruppen Wirtschaft (Unternehmen sowie Initiativen und Verb\u00e4nde), Gewerkschaften, Nichtregierungsorganisationen, Standardorganisationen sowie Bundesregierung unterschieden. Eine Standardorganisation ist eine Organisation, die nicht kommerzielle Standards f\u00fcr nachhaltige Textilien anbietet oder entwickelt. Die Mitgliedschaft im Textilb\u00fcndnis ist freiwillig und erfolgt durch Eintritt.","dns_indicator_intention":"Die Multi-Stakeholder-Initiative \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr nachhaltige Textilien\u201c wurde im Herbst 2014&nbsp;gegr\u00fcndet. Das Textilb\u00fcndnis strebt an, die sozialen, \u00f6kologischen und \u00f6konomischen Rahmenbedingungen in den Produktionsl\u00e4ndern zu verbessern. Daher soll die Anzahl der Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses bis 2030&nbsp;signifikant gesteigert werden.","indicator_name":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","section":"Globale Lieferketten","postulate":"Menschenw\u00fcrdige Arbeit weltweit erm\u00f6glichen","target_id":"8.6.1","previous":"8-5-c","next":"9-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.textilbuendnis.com/uebersicht/","source_url_text_1":"Mitglieder des B\u00fcndnises f\u00fcr nachhaltige Textilien","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/giz.png\" alt=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Stand: 31.12. des jeweiligen Jahres.","graph_title":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses","span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Mitglieder des Textilb\u00fcndnisses"}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"8.6","target_number":"8.6","goal_number":"8"},"3-2-a":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.2.a","indicator_display":"3.2.a","indicator_sort_order":"3-2-a","permalink":"/3-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Emissionen von Luftschadstoffen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den Mittelwert der Indizes der nationalen Emissionen der f\u00fcnf Luftschadstoffe Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>), Stickstoffoxid (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>), Ammoniak (<abbr title=\"Ammoniak\" tabindex=\"0\">NH\u2083</abbr>), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>) und Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>) dar.","dns_indicator_intention":"Reduktion der Emissionen des Jahres 2005 auf 55 Prozent (ungewichtetes Mittel der f\u00fcnf Schadstoffe) bis 2030","indicator_name":"Emissionen von Luftschadstoffen","section":"Luftbelastung","postulate":"Gesunde Umwelt erhalten","target_id":"3.2.1","previous":"3-1-f","next":"3-2-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/bild/index-der-luftschadstoff-emissionen","source_url_text_1":"Index der Luftschadstoff-Emissionen","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":16.673,"xMax":17.327,"yMin":0,"yMax":55,"borderColor":"#4c9f38","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":17,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","55"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Gemittelter Index der Messzahlen: Schwefeldioxid (<abbr title=\"Schwefeldioxid\" tabindex=\"0\">SO\u2082</abbr>), Stickstoffoxide (<abbr title=\"Stickstoffoxid\" tabindex=\"0\">NO\u2093</abbr>), Ammoniak (<abbr title=\"Ammoniak\" tabindex=\"0\">NH\u2083</abbr>), fl\u00fcchtige organische Verbindungen (<abbr title=\"Non-methane volatile organic compounds (Fl\u00fcchtige organische Verbindungen ohne Methan)\" tabindex=\"0\">NMVOC</abbr>) und Feinstaub (<abbr title=\"Feinstaub (Durchmesser kleiner 2,5&nbsp;Mikrometer)\" tabindex=\"0\">PM\u2082.\u2085</abbr>).","graph_title":"Emissionen von Luftschadstoffen","graph_annotations":[{"value":55,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Emissionen von Luftschadstoffen"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"3.2.a","target_number":"3.2","goal_number":"3"},"7-2-b":{"layout":"indicator","goal":"7","indicator":"7.2.b","indicator_display":"7.2.b","indicator_sort_order":"7-2-b","permalink":"/7-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch wieder.","dns_indicator_intention":"Anstieg auf 80 Prozent bis 2030","indicator_name":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","section":"Erneuerbare Energien","postulate":"Zukunftsf\u00e4hige Energieversorgung ausbauen","target_id":"7.2.1","previous":"7-2-a","next":"8-1","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\">Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Arbeitsgruppe/arbeitsgruppe_ee.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ageestat.png\" alt=\"Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.erneuerbare-energien.de/EE/Navigation/DE/Service/Erneuerbare_Energien_in_Zahlen/Zeitreihen/zeitreihen.html","source_url_text_1":"Entwicklung der erneuerbaren Energien in Deutschland","source_url_alert_1":"der Arbeitsgruppe Erneuerbare Energien-Statistik","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bmwi.de/Navigation/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmwk.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":15,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"xValue":18,"yValue":80,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#fcc30b","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":15,"yValue":25.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":17.8,"yValue":70.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2020&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch","graph_annotations":[{"value":35,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":80,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anteil des Stroms aus erneuerbaren Energiequellen am Bruttostromverbrauch"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"7.2.b","target_number":"7.2","goal_number":"7"},"8-2-c":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.2.c","indicator_display":"8.2.c","indicator_sort_order":"8-2-c","permalink":"/8-2-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Schuldenstand","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den konsolidierten Bruttoschuldenstand des Staates, das hei\u00dft in der Abgrenzung des Maastricht-Vertrages, in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) in jeweiligen Preisen an. Damit dient der Indikator als Ma\u00dfzahl der Staatsverschuldung.","dns_indicator_intention":"Schuldenstandsquote maximal 60 Prozent des BIP; Beibehaltung bis 2030","indicator_name":"Schuldenstand","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren&nbsp;\u2013&nbsp;Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-2-ab","next":"8-3","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\">Deutsche Bundesbank</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bundesbank.de/de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Bundesbank', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bundesbank.png\" alt=\"Deutsche Bundesbank\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Bundesbank zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bundesbank.de/dynamic/action/de/statistiken/zeitreihen-datenbanken/zeitreihen-datenbank/759778/759778?listId=www_v27_web011_21a","source_url_text_1":"Verschuldung gem. Maastricht-Vertrag - Deutschland - Gesamtstaat","source_url_alert_1":"der Deutschen Bundesbank","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0001&bypass=true&levelindex=0&levelid=1660822010108&language=de","source_url_text_2":"Bruttoinlandsprodukt&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0001","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":21.5,"xMax":32,"yMin":60,"yMax":60,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#cbc8c8","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":27.0,"yValue":73.0,"backgroundColor":"rgba(203, 200, 200, 0.7)","borderRadius":5,"content":["Referenzwert: 60 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"2019&nbsp;bis 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"\u00d6ffentlicher  Schuldenstand","graph_subtitle":"Verh\u00e4ltnis zum Bruttoinlandsprodukt in jeweiligen Preisen","graph_annotations":[{"value":60,"label":{"content":"Referenzwert","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Schuldenstand"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"8.2.c","target_number":"8.2","goal_number":"8"},"11-2-a":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.a","indicator_display":"11.2.a","indicator_sort_order":"11-2-a","permalink":"/11-2-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs f\u00fcr den Transport von G\u00fctern im Inland in der Binnenschifffahrt, im Eisenbahn- und im Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr dar.","dns_indicator_intention":"Senkung um 15 bis 20 Prozent bis 2030 gegen\u00fcber 2015","indicator_name":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-1-c","next":"11-2-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im G\u00fcterverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Endenergieverbrauch durch G\u00fcterbef\u00f6rderung"},{"field":"Zeitreihe","value":"G\u00fcterbef\u00f6rderungsleistung"},{"field":"Zeitreihe","value":"Energieverbrauch je Tonnenkilometer"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":130.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.a","target_number":"11.2","goal_number":"11"},"2-1-a":{"layout":"indicator","goal":"2","indicator":"2.1.a","indicator_display":"2.1.a","indicator_sort_order":"2-1-a","permalink":"/2-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt den j\u00e4hrlichen Stickstoff\u00fcberschuss f\u00fcr den Sektor Landwirtschaft, berechnet als Stickstoffzufuhr abz\u00fcglich Abfuhr von Stickstoff, in Kilogramm (<abbr title=\"Kilogramm\" tabindex=\"0\">kg</abbr>) je Hektar (<abbr title=\"Hektar\" tabindex=\"0\">ha</abbr>) und Jahr landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che dar.","dns_indicator_intention":"Verringerung der Stickstoff\u00fcbersch\u00fcsse der Gesamtbilanz f\u00fcr Deutschland auf 70 Kilogramm je Hektar landwirtschaftlich genutzter Fl\u00e4che im Jahresmittel 2028 \u2013 2032","meta_blurb":"","indicator_name":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft","section":"Landbewirtschaftung","postulate":"In unseren Kulturlandschaften umweltvertr\u00e4glich produzieren","target_id":"2.1.1","previous":"1-1-ab","next":"2-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut', 'De')\">Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut', 'De')\">Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.julius-kuehn.de/pb/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/jki.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Pflanzenbau und Bodenkunde des Julius K\u00fchn-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Universit\u00e4t Gie\u00dfen', 'De')\">Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Universit\u00e4t Gie\u00dfen', 'De')\">Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.uni-giessen.de/fbz/fb09/institute/ilr\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Universit\u00e4t Gie\u00dfen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ug.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Landschafts\u00f6kologie und Ressourcenmanagement der Universit\u00e4t Gie\u00dfen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.bmel.de/DE/Startseite/startseite_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmel.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_3":"https://www.bmel-statistik.de/landwirtschaft/statistischer-monatsbericht-des-bmel-kapitel-a-landwirtschaft/","source_url_text_3":"N\u00e4hrstoffbilanzen und D\u00fcngemittel (Tabelle MBT-0111260-0000)","source_url_alert_3":"des Bundesministeriums f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft","graph_target_points":[{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","xValue":32,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#dda63a","preset":"target_points"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","type":"label","xValue":31.8,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Die Daten der kompletten Zeitreihe wurden korrigiert.<br>\u2022 Datenbasis f\u00fcr 1990&nbsp;zum Teil unsicher.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 1992&nbsp;bis 2018&nbsp;korrigierte Daten.<br>\u2022 2019&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft"},{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft"}],"graph_subtitles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","title":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","type":"bar"},{"series":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"Gleitender F\u00fcnfjahresdurchschnitt mit Bezug auf das mittlere Jahr"}],"graph_stepsize":[{"step":20.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"2.1.a","target_number":"2.1","goal_number":"2","graph_type":"line","graph_title":"Stickstoff\u00fcberschuss der Landwirtschaft"},"3-1-cd":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.1.cd","indicator_display":"3.1.c, d","indicator_sort_order":"3-1-cd","permalink":"/3-1-cd/","sdg_indicator":"3.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Raucherquote von Jugendlichen und Erwachsenen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Die Raucherquote von Jugendlichen (3.1.c) gibt den Anteil der 12- bis 17-J\u00e4hrigen wieder, die angeben, gelegentlich oder st\u00e4ndig zu rauchen. Die Raucherquote von Erwachsenen (3.1.d) gibt den Anteil der Befragten ab 15&nbsp;Jahren an, welche im Mikrozensus die Fragen zum Rauchverhalten beantwortet haben und gelegentlich oder regelm\u00e4\u00dfig rauchen.","dns_indicator_intention":"c) Jugendliche: Senkung auf 7 Prozent bis 2030<br>d) Erwachsene: Senkung auf 19 Prozent bis 2030","indicator_name":"Raucherquote von Jugendlichen und Erwachsenen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-ab-x","next":"3-1-e","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bzga.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung', 'De')\">Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bzga.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung', 'De')\">Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bzga.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bzga.png\" alt=\"Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bzga.de/presse/daten-und-fakten/suchtpraevention/","source_url_text_1":"Suchtpr\u00e4vention","source_url_alert_1":"der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":19,"yValue":7,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#2d5f21","preset":"target_points"},{"xValue":19,"yValue":19,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#93c587","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":18.9,"yValue":9.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","7"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":18.9,"yValue":21.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","19"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Jugendliche: 12&nbsp;bis 17&nbsp;Jahre.<br>\u2022 Erwachsene: ab 15&nbsp;Jahren.<br>\u2022 Raucherquote von Erwachsenen: Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Anteil der rauchenden Jugendlichen und Erwachsenen","graph_annotations":[{"value":7,"label":{"content":"Ziel 2030 - c) Jugendliche","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":19,"label":{"content":"Ziel 2030 - d) Erwachsene","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Jugendliche"},{"field":"Zeitreihe","value":"Erwachsene"}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"3.1.cd","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"16-1":{"layout":"indicator","goal":"16","indicator":"16.1","indicator_display":"16.1","indicator_sort_order":"16-1-a","permalink":"/16-1/","sdg_indicator":"16.4.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":true,"dialogue":"new","color":"004669","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Ausw\u00e4rtigen Amt, dem Bundesministerium der Verteidigung (BMVg), dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ), dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK), dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI) und dem Bundesministerium der Finanzen (BMF).","proposal_ressort":"Bundesministerium der Verteidigung (BMVg)<br>Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br>Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)<br>Bundesministerium der Finanzen (BMF)","proposal_description_new":"Der Indikator zeigt die Anzahl an Personen (aufgeschl\u00fcsselt nach Geschlecht) die durch Expertinnen und Experten der Bundeswehr zur St\u00e4rkung der Kontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen sowie dazugeh\u00f6riger Munition (u.a. Sicherung, Registrierung und Zerst\u00f6rung von Kleinwaffen und leichten Waffen) in besonders betroffenen Weltregionen ausgebildet wurden, an.","proposal_target":"Ausbildung von mindestens 1&nbsp;000 Personen durch Expertinnen und Experten der Bundeswehr bis 2030","national_indicator_available":"Anzahl der durch Fachpersonal der Bundeswehr ausgebildeten Personen zur St\u00e4rkung der Kontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen sowie dazugeh\u00f6riger Munition weltweit","indicator_name":"Anzahl der durch Fachpersonal der Bundeswehr ausgebildeten Personen zur St\u00e4rkung der Kontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen sowie dazugeh\u00f6riger Munition weltweit","section":"Frieden und Sicherheit","postulate":"Praktische Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung der Proliferation, insbesondere von Kleinwaffen, ergreifen","target_id":"16.2.1","previous":"15-4","next":"16-1-x","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung.\n","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-21","indicator_number":"16.1","target_number":"16.1","goal_number":"16","graph_type":"line","graph_title":"Anzahl der durch Fachpersonal der Bundeswehr ausgebildeten Personen zur St\u00e4rkung der Kontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen sowie dazugeh\u00f6riger Munition weltweit"},"10-1":{"layout":"indicator","goal":"10","indicator":"10.1","indicator_display":"10.1","indicator_sort_order":"10-1","permalink":"/10-1/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil ausl\u00e4ndischer Schulabsolvierender in Prozent aller ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und Schulabsolvierenden eines Jahrgangs. Als Absolvierende gelten hierbei Personen, die die allgemeinbildenden Schulen mit mindestens einem Hauptschulabschluss verlassen, w\u00e4hrend Abgehende diejenigen Personen meint, die die Schule ohne Schulabschluss verlassen.","dns_indicator_intention":"Erh\u00f6hung des Anteils der ausl\u00e4ndischen Schulabg\u00e4nger mit mindestens Hauptschulabschluss und Angleichung an die Quote deutscher Schulabg\u00e4nger bis 2030","indicator_name":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen","section":"Gleiche Bildungschancen","postulate":"Schulische Bildungserfolge von Ausl\u00e4ndern in Deutschland verbessern","target_id":"10.1.1","previous":"9-1-b","next":"10-2","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=21111-0004&bypass=true&levelindex=1&levelid=1660810680251&language=de","source_url_text_1":"Absolventen und Abg\u00e4nger: Deutschland&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 21111-0004","graph_target_points":[{"series":"Differenz","xValue":27,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#dd1367","preset":"target_points"},{"series":"Differenz","type":"label","xValue":27,"yValue":2.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","0"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_titles":[{"series":"Deutsche","title":"Deutsche Schulabsolvierende"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolvierende"},{"series":"Differenz","title":"Differenz der Anteile an Schulabsolvierenden"}],"graph_subtitles":[{"series":"Deutsche","title":"als Anteil an allen deutschen Schulabsolvierenden und -abgehenden"},{"series":"Ausl\u00e4nder","title":"als Anteil an allen ausl\u00e4ndischen Schulabsolvierenden und -abgehenden"},{"series":"Differenz","title":"zwischen deutschen und ausl\u00e4ndischen Schulabgehenden und -absolvierenden"}],"graph_annotations":[{"series":"Differenz","value":0,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Ausl\u00e4nder"},{"field":"Series","value":"Deutsche"}],"graph_limits":[{"series":"Deutsche","minimum":0.0,"maximum":100.0},{"series":"Ausl\u00e4nder","minimum":0.0,"maximum":100.0},{"series":"Differenz","minimum":0.0,"maximum":20.0}],"graph_stepsize":[{"series":"Deutsche","step":10.0},{"series":"Ausl\u00e4nder","step":10.0},{"series":"Differenz","step":2.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"10.1","target_number":"10.1","goal_number":"10","graph_title":"Ausl\u00e4ndische Schulabsolventinnen und Schulabsolventen"},"8-5-c":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.5.c","indicator_display":"8.5.c","indicator_sort_order":"8-5-c","permalink":"/8-5-c/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":true,"dialogue":"new","color":"761230","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS) und dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Arbeit und Soziales (BMAS)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)","proposal_description_new":"Nach der neuen EU-Mindestlohnrichtline 2022/2041 sollen Mitgliedstaaten mit einer \u201etarifvertraglichen Abdeckung\u201c von weniger als 80\u00a0% einen Aktionsplan zur F\u00f6rderung von Tarifverhandlungen erstellen. Die erste Bereitstellung der \u201etarifvertraglichen Abdeckung\u201c die an die EU Kommission mit Angeben f\u00fcr die Jahre 2021 bis 2023 hat bis zum 1. Oktober 2025 zu erfolgen. Als tarifvertragliche Abdeckung ist der Anteil der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer definiert, f\u00fcr die ein Tarifvertrag gilt, in Relation zu der Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer f\u00fcr die gem\u00e4\u00df dem nationalen Recht und im Einklang mit den nationalen Gepflogenheiten ein Tarifvertrag gelten k\u00f6nnte. Diese Definitionen k\u00f6nnte f\u00fcr einen DNS-Indikator \u00fcbernommen werden.","proposal_target":"Anteil der tarifvertraglichen Abdeckung bis 2030 erh\u00f6hen","national_indicator_available":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten","indicator_name":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten","section":"Besch\u00e4ftigung","postulate":"Arbeitsrechte sch\u00fctzen und sichere Arbeitsumgebungen f\u00f6rdern","target_id":"8.5.2","previous":"8-5-ab","next":"8-6","source_active_1":false,"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung.\n","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-18","indicator_number":"8.5.c","target_number":"8.5","goal_number":"8","graph_title":"Tarifvertragliche Abdeckung von Besch\u00e4ftigten"},"11-3":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.3","indicator_display":"11.3","indicator_sort_order":"11-3","permalink":"/11-3/","sdg_indicator":"11.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40&nbsp;% ihres verf\u00fcgbaren Haushaltseinkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben. Ausgaben f\u00fcr Wohnen sind dabei die Nettokaltmiete, Nebenkosten, Energiekosten und Ausgaben f\u00fcr Wasserversorgung sowie bei Wohneigentum werterhaltende Investitionen und Zinszahlungen f\u00fcr Kredite.","dns_indicator_intention":"Senkung des Anteils der \u00fcberlasteten Personen an der Bev\u00f6lkerung auf 13 Prozent bis 2030","indicator_name":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten","section":"Wohnen","postulate":"Bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr alle","target_id":"11.3.1","previous":"11-2-c","next":"11-4-x","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/Europa/DE/Thema/Bevoelkerung-Arbeit-Soziales/Soziales-Lebensbedingungen/Wohnkosten.html","source_url_text_1":"\u00dcberbelastung durch Wohnkosten","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\">Eurostat</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://ec.europa.eu/eurostat/de/home\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('von Eurostat', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/eurostat.png\" alt=\"Eurostat\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Eurostat zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_2":"https://ec.europa.eu/eurostat/databrowser/view/ILC_LVHO07A/default/table?lang=de&category=livcon.ilc.ilc_lv.ilc_lvho.ilc_lvho_hc","source_url_text_2":"Quote der \u00dcberbelastung durch Wohnkosten - <abbr title=\"European Statistical Office (Statistisches Amt der Europ\u00e4ischen Union)\" tabindex=\"0\">Eurostat</abbr>-Tabelle [ilc_lvho07a ]","source_url_alert_2":"von Eurostat","graph_target_points":[{"xValue":13,"yValue":13,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#fd9d24","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":13,"yValue":15.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","13"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Die bislang separat durchgef\u00fchrte Erhebung 'Leben in Europa' (<abbr title=\"EU-Statistics on Income and Living Conditions (Statistik \u00fcber Einkommen und Lebensbedingungen)\" tabindex=\"0\">EU-SILC</abbr>) wurde 2020&nbsp;in den Mikrozensus als Unterstichprobe integriert. Durch den Wechsel von einer freiwilligen zu einer in Teilen auskunftspflichtigen Befragung verbunden mit einer neuen Stichprobenzusammensetzung ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nicht m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 2022&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.","graph_title":"Anteil der Personen, die in Haushalten leben, welche mehr als 40 % ihres verf\u00fcgbaren Einkommens f\u00fcr Wohnen ausgeben","graph_annotations":[{"value":13,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"\u00dcberlastung durch Wohnkosten"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":9.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.3","target_number":"11.3","goal_number":"11"},"3-1-e":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.1.e","indicator_display":"3.1.e","indicator_sort_order":"3-1-e","permalink":"/3-1-e/","sdg_indicator":"2.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der 3- bis 10-J\u00e4hrigen sowie der 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit Adipositas an.","dns_indicator_intention":"Anstieg dauerhaft stoppen","indicator_name":"Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-cd","next":"3-1-f","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.rki.de/DE/Home/homepage_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Robert Koch-Instituts', 'De')\">Robert Koch-Institut</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.rki.de/DE/Home/homepage_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Robert Koch-Instituts', 'De')\">Robert Koch-Institut</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.rki.de/DE/Home/homepage_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Robert Koch-Instituts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/rki.png\" alt=\"Robert Koch-Institut\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Robert Koch-Institut zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Altersstandardisierung: Bev\u00f6lkerungsstand: 31. Dezember 2015.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Anteil der 3- bis 10- J\u00e4hrigen und 11- bis 17-J\u00e4hrigen mit \u00dcbergewicht und Adipositas","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Adipositasquote von Kindern und Jugendlichen"},{"field":"Altersklasse","value":"3 bis unter 11 Jahre"},{"field":"Altersklasse","value":"11 bis unter 18 Jahre"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"3.1.e","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"3-1-ab-x":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.1.ab-x","indicator_display":"3.1.a, b","indicator_sort_order":"3-1-ab-x","permalink":"/3-1-ab-x/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"deleted","national_indicator_available":"Vorzeitige Sterblichkeit","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst die Todesf\u00e4lle der weiblichen (3.1.a) und m\u00e4nnlichen (3.1.b) unter 70-j\u00e4hrigen Bev\u00f6lkerung, bezogen auf 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohner der alten Europastandardbev\u00f6lkerung unter 70&nbsp;Jahren (unter Ausschluss der unter 1-J\u00e4hrigen).","meta_blurb":"","dns_indicator_intention":"Bis zum Jahr 2030&nbsp;soll die vorzeitige Sterblichkeit bei Frauen bei h\u00f6chstens 100&nbsp;und bei M\u00e4nnern bei h\u00f6chstens 190&nbsp;Todesf\u00e4llen je 100&nbsp;000&nbsp;Einwohnerinnen und Einwohnern liegen.","indicator_name":"Vorzeitige Sterblichkeit","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-ab","next":"3-1-cd","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.gbe-bund.de/gbe/pkg_isgbe5.prc_menu_olap?p_uid=gast&p_aid=52889592&p_sprache=D&p_help=2&p_indnr=562&p_indsp=3194&p_ityp=H&p_fid=","source_url_text_1":"Vorzeitige Sterblichkeit","graph_target_points":[{"xValue":32,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#2d5f21","preset":"target_points"},{"xValue":32,"yValue":190,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#93c587","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":31.9,"yValue":60.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":31.9,"yValue":225.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","190"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Todesf\u00e4lle pro 100&nbsp;000&nbsp;Einwohner/-innen unter 70&nbsp;Jahren (ohne unter 1-J\u00e4hrige).<br>\u2022 Altersstandardisierung: alte Europabev\u00f6lkerung.","graph_title":"Vorzeitige Sterblichkeit","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2030 - a) Frauen","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":190,"label":{"content":"Ziel 2030 - b) M\u00e4nner","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Vorzeitig Gestorbene (Frauen)"},{"field":"Zeitreihe","value":"Vorzeitig Gestorbene (M\u00e4nner)"}],"graph_stepsize":[{"step":50.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"3.1.ab.x","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"6-1-a":{"layout":"indicator","goal":"6","indicator":"6.1.a","indicator_display":"6.1.a","indicator_sort_order":"6-1-a","permalink":"/6-1-a/","sdg_indicator":"6.3.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen Messstellen an, an denen die gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern eingehalten werden.","dns_indicator_intention":"Einhaltung oder Unterschreitung der gew\u00e4ssertypischen Orientierungswerte an allen Messstellen bis 2030","indicator_name":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","section":"Gew\u00e4sserqualit\u00e4t","postulate":"Minderung der stofflichen Belastung von Gew\u00e4ssern","target_id":"6.1.1","previous":"5-1-e","next":"6-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt nach Angaben der Bund/L\u00e4nder Arbeitsgemeinschaft Wasser zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-eutrophierung-von-fluessen-durch-phosphor","source_url_text_1":"Messstellen an Fl\u00fcssen mit \u00dcberschreitung des Orientierungswertes f\u00fcr Gesamtphosphor","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"xValue":32,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#26bde2","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":31.0,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Der Orientierungswert soll dem guten \u00f6kologischen Zustand des Gew\u00e4ssertyps entsprechen, welcher in Anhang 7&nbsp;der Novelle der Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssserverordnung ver\u00f6ffentlicht ist. Der \u00fcberwiegende Teil der Flie\u00dfgew\u00e4sser hat den Zielwert 0,1&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P. Bei organisch gepr\u00e4gten Fl\u00fcssen ist der Zielwert 0,15&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P, bei Marschgew\u00e4ssern 0,3&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P und bei tidebeeinflussten \u00dcbergangsgew\u00e4ssern 0,045&nbsp;<abbr title=\"Milligramm pro Liter\" tabindex=\"0\">mg/l</abbr> P.<br>\u2022 Teilweise korrigierte Daten.","graph_title":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern","graph_subtitle":"Anteil der Messstellen, an denen der Orientierungswert des guten \u00f6kologischen Zustands f\u00fcr Gesamt-Phosohor eingehalten wird","graph_annotations":[{"value":100,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Phosphor in Flie\u00dfgew\u00e4ssern"}],"graph_limits":[{"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"6.1.a","target_number":"6.1","goal_number":"6"},"5-1-f":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.f","indicator_display":"5.1.f","indicator_sort_order":"5-1-f","permalink":"/5-1-f/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt die Anzahl der Frauen und M\u00e4dchen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern an, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden. Dabei wird in finanzielle (<abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr>) und technische Zusammenarbeit (<abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr>) unterschieden.<br>Leistungen der <abbr title=\"Technische Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">TZ</abbr> sind vor allem Beratung, in begrenztem Umfang auch die Lieferung von Sachg\u00fctern, das Erstellen von Anlagen sowie Studien und Gutachten. Zur <abbr title=\"Finanzielle Zusammenarbeit\" tabindex=\"0\">FZ</abbr> geh\u00f6ren g\u00fcnstige Kredite, Beteiligungskapital oder Zusch\u00fcsse, die nicht zur\u00fcckgezahlt werden m\u00fcssen.","dns_indicator_intention":"Sukzessive Steigerung bis 2030 um ein Drittel verglichen mit Basisjahr 2015","indicator_name":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit","section":"Gleichstellung","postulate":"Wirtschaftliche Teilhabe von Frauen global st\u00e4rken","target_id":"5.1.2","previous":"5-1-e","next":"6-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmz.de/de/aktuelles/g7-praesidentschaft/elmau-progress-report-2022","source_url_text_1":"Elmau Progress Report 2022&nbsp;(nur auf Englisch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\">Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.giz.de/de/html/index.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/giz.png\" alt=\"Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internationale Zusammenarbeit GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\">CEval GmbH</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://ceval.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der CEval GmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ceval.png\" alt=\"CEval GmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation CEval GmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":2.694,"xMax":3.306,"yMin":0,"yMax":473,"borderColor":"#ff3a21","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":3,"yValue":550.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: 473"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Frauen und M\u00e4dchen, die durch berufliche Qualifizierungsma\u00dfnahmen deutscher entwicklungspolitischer Zusammenarbeit erreicht wurden","graph_annotations":[{"value":473,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Berufliche Qualifizierung von Frauen und M\u00e4dchen durch deutsche entwicklungspolitische Zusammenarbeit"}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-16","indicator_number":"5.1.f","target_number":"5.1","goal_number":"5"},"3-1-f":{"layout":"indicator","goal":"3","indicator":"3.1.f","indicator_display":"3.1.f","indicator_sort_order":"3-1-f","permalink":"/3-1-f/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Adipositasquote von Erwachsenen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Erwachsenen (ab 18&nbsp;Jahren) mit Adipositas an der erwachsenen Gesamtbev\u00f6lkerung an.","dns_indicator_intention":"Anstieg dauerhaft stoppen","indicator_name":"Adipositasquote von Erwachsenen","section":"Gesundheit und Ern\u00e4hrung","postulate":"L\u00e4nger gesund leben","target_id":"3.1.1","previous":"3-1-e","next":"3-2-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Altersstandardisierung: neue Europabev\u00f6lkerung.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Anteil der Erwachsenen mit Adipositas","precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Adipositasquote von Erwachsenen"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"3.1.f","target_number":"3.1","goal_number":"3"},"13-1-b":{"layout":"indicator","goal":"13","indicator":"13.1.b","indicator_display":"13.1.b","indicator_sort_order":"13-1-b","permalink":"/13-1-b/","sdg_indicator":"13.a.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator umfasst die Finanzierung von Ma\u00dfnahmen zur Reduktion von Treibhausgasen (<abbr title=\"Treibhausgas\" tabindex=\"0\">THG</abbr>), zur Anpassung an den Klimawandel sowie klimarelevante Ma\u00dfnahmen zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t und zum Waldschutz (Projekte zum Schutz, zu nachhaltiger Nutzung und Wiederaufforstung von Wald im Rahmen des <abbr title=\"Reducing Emissions from Deforestation and Forest Degradation (Minderung von Emissionen aus Entwaldung und Sch\u00e4digung von W\u00e4ldern)\" tabindex=\"0\">REDD</abbr>+-Regelwerks). Die Ma\u00dfnahmen erfolgen vorrangig in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern und werden aus deutschen Haushaltsmitteln (seit 2017&nbsp;einschlie\u00dflich der Schenkungs\u00e4quivalente von Entwicklungskrediten) finanziert.","dns_indicator_intention":"Erh\u00f6hung auf mindestens 6 Mrd. Euro bis sp\u00e4testens 2025","indicator_name":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel","section":"Klimaschutz","postulate":"Beitrag zur internationalen Klimafinanzierung leisten","target_id":"13.1.2","previous":"13-1-a","next":"14-1-a","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\">Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.bmz.de/de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmz.png\" alt=\"Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.bmz.de/de/entwicklungspolitik/klimawandel-und-entwicklung/klimafinanzierung","source_url_text_1":"Klimafinanzierung","source_url_alert_1":"des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung","graph_target_points":[{"type":"box","xMin":11.6805,"xMax":12.3195,"yMin":0,"yMax":6,"borderColor":"#3f7e44","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":12,"yValue":7.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","6"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Deutsche Zahlungen vorrangig an Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder zur Klimafinanzierung","graph_annotations":[{"value":6,"label":{"content":"Ziel 2025","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":2.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Internationale Klimafinanzierung zur Reduktion von Treibhausgasen und zur Anpassung an den Klimawandel"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":10.0}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"13.1.b","target_number":"13.1","goal_number":"13"},"5-1-e":{"layout":"indicator","goal":"5","indicator":"5.1.e","indicator_display":"5.1.e","indicator_sort_order":"5-1-e","permalink":"/5-1-e/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","color":"f01c00","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)","proposal_description_new":"Der Indikator stellt die durchschnittliche normalerweise geleistete Wochenarbeitszeit von M\u00fcttern und V\u00e4tern dar. Dabei wird die Summe der von M\u00fcttern bzw. V\u00e4tern normalerweise geleisteten Arbeitsstunden je Woche durch die Anzahl der M\u00fctter bzw. V\u00e4ter geteilt.<br>Ber\u00fccksichtigt werden M\u00fctter und V\u00e4ter im Alter von 15 bis un-ter 65 Jahren, die mit mindestens einem Kind unter 18 Jahren im Haushalt zusammenleben. Als Kinder gelten dabei \u2013 neben leiblichen Kindern \u2013 auch Stief-, Pflege- und Adoptivkinder. Kinder, die noch gemeinsam mit den Eltern in einem Haushalt leben, dort aber bereits eigene Kinder versorgen, sowie Kinder die mit einem Partner oder einer Partnerin in einer Lebensgemeinschaft leben, werden nicht der Herkunftsfamilie zugerechnet, sondern z\u00e4hlen statistisch als eigene Familie beziehungsweise Lebensform.<br>Als Arbeitszeit wird Arbeit gegen Entgelt oder im Rahmen einer selbstst\u00e4ndigen oder mithelfenden T\u00e4tigkeit ber\u00fccksichtigt (Erwerbsarbeit). Unbezahlte T\u00e4tigkeiten wie Arbeiten im eigenen bzw. Hilfe im fremden Haushalt oder Garten, Pflege und Betreuung von Kindern und Erwachsenen sowie ehrenamtliches Engagement werden entsprechend nicht erfasst.<br>Die \u201enormalerweise geleistete Arbeitszeit\u201c, ber\u00fccksichtigt keine gelegentlichen oder einmaligen Abweichungen von der vertraglich vereinbarten oder ansonsten \u00fcblichen Arbeitszeit (etwa durch Urlaub oder Krankheit). Beschr\u00e4nkungen der Arbeitszeit durch Mutterschutz oder Elternzeit werden hingegen erfasst.","proposal_target":"Ann\u00e4herung der durchschnittlichen w\u00f6chentlichen Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","national_indicator_available":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","indicator_name":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter","section":"Gleichstellung","postulate":"Gleichstellung und partnerschaftliche Aufgabenteilung f\u00f6rdern","target_id":"5.1.1","previous":"5-1-d","next":"5-1-f","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"M\u00fctter"},{"field":"Zeitreihe","value":"V\u00e4ter"}],"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_type":"line","span_gaps":true,"show_line":true,"data_footnote":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"5.1.e","target_number":"5.1","goal_number":"5","graph_title":"Durchschnittliche w\u00f6chentliche Erwerbsarbeitszeit bezogen auf alle M\u00fctter und V\u00e4ter"},"4-1-a":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.1.a","indicator_display":"4.1.a","indicator_sort_order":"4-1-a","permalink":"/4-1-a/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil derjenigen 18- bis 24-J\u00e4hrigen an allen Personen derselben Altersgruppe an, die weder \u00fcber eine Hochschulzugangsberechtigung wie Abitur oder die Fachhochschulreife noch \u00fcber eine abgeschlossene Berufsausbildung verf\u00fcgen und die derzeit nicht an Aus- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen teilnehmen.","dns_indicator_intention":"Verringerung des Anteils auf 9,5 Prozent bis 2030","indicator_name":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","section":"Bildung","postulate":"Bildung und Qualifikation kontinuierlich verbessern","target_id":"4.1.1","previous":"3-3","next":"4-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Gesellschaft-Umwelt/Bildung-Forschung-Kultur/Bildungsstand/_inhalt.html#sprg233662","source_url_text_1":"Internationale Bildungsindikatoren im L\u00e4ndervergleich","graph_target_points":[{"xValue":24,"yValue":9.5,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":24,"yValue":8.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","9,5"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Aufgrund einer umfassenden Neugestaltung des Mikrozensus ist ein Vergleich der Daten des Erhebungsjahres 2020&nbsp;mit den Vorjahren nur eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Daten teilweise korrigiert.","graph_title":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger","graph_subtitle":"Anteil an allen 18- bis 24-J\u00e4hrigen","graph_annotations":[{"value":9.5,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Fr\u00fche Schulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger"},{"field":"Geschlecht","value":"Weiblich"},{"field":"Geschlecht","value":"M\u00e4nnlich"}],"graph_stepsize":[{"step":2.0}],"graph_series_breaks":[{"value":20.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"F\u00fcr diesen Indikator stehen noch keine Daten zur Verf\u00fcgung.\n","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-15","indicator_number":"4.1.a","target_number":"4.1","goal_number":"4"},"14-1-a":{"layout":"indicator","goal":"14","indicator":"14.1.a","indicator_display":"14.1.a","indicator_sort_order":"14-1-a","permalink":"/14-1-a/","sdg_indicator":"14.1.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nord- und Ostsee","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren geben den gleitenden, abflussgewichteten Durchschnitt der letzten f\u00fcnf Jahre der Stickstoffkonzentrationen in Milligramm (<abbr title=\"Milligramm\" tabindex=\"0\">mg</abbr>) Stickstoff pro Liter (<abbr title=\"Liter\" tabindex=\"0\">l</abbr>) Wasserabfluss von Fl\u00fcssen in die Nord- und Ostsee an.<sup>1</sup><br><br><small><sup>1</sup>F\u00fcr die Nordsee sind dies die Fl\u00fcsse Eider, Elbe, Ems, Weser, Rhein, Treene, Aarlau, Bongsieler Kanal und Miele. F\u00fcr die Ostsee sind dies die Peene, Trave, Warnow, Langballigau, F\u00fcsinger Au, Koseler Au, Schwentine, Kossau, Goddesdorfer Au, Oldenburger Graben, Aalbeck, Schwartau, Lippingau, Hagener Au, Barthe, Duvenbaek, Hellbach, Maurine, Recknitz, Ryck, Stepenitz, Uecker, Wallensteingraben und Zarow.</small>","dns_indicator_intention":"aa) Ostsee: Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Ostsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,6 Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)<br>ab) Nordsee: Einhaltung des guten Zustands nach Oberfl\u00e4chengew\u00e4sserverordnung (Jahresmittelwerte f\u00fcr Gesamtstickstoff bei in die Nordsee einm\u00fcndenden Fl\u00fcssen sollen 2,8 Milligramm pro Liter nicht \u00fcberschreiten)","indicator_name":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1.1","previous":"13-1-b","next":"14-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt nach Angaben der L\u00e4nder und Flussgebietsgemeinschaften zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-eutrophierung-der-meere","source_url_text_1":"Eutrophierung von Nord- und Ostsee durch Stickstoff","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":23,"yMin":2.6,"yMax":2.6,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#065a82","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":0,"xMax":23,"yMin":2.8,"yMax":2.8,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#6cc0e8","preset":"target_points"},{"type":"label","yValue":2.67,"backgroundColor":"transparent","content":["J\u00e4hrliches Ziel Ostsee: 2,6"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","yValue":2.87,"backgroundColor":"transparent","content":["J\u00e4hrliches Ziel Nordsee: 2,8"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Gesamtstickstoffeintrag in die Nord- und Ostsee \u00fcber deutsche Zufl\u00fcsse","graph_subtitle":"Gleitender, abflussgewichteter Durchschnitt der vergangenen 5 Jahre","graph_annotations":[{"value":2.6,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel Ostsee","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":2.8,"label":{"content":"J\u00e4hrliches Ziel Nordsee","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Ostsee"},{"field":"Zeitreihe","value":"Stickstoffeintrag \u00fcber die Zufl\u00fcsse in die Nordsee"}],"graph_limits":[{"minimum":2.5,"maximum":4.5}],"graph_stepsize":[{"step":0.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"14.1.a","target_number":"14.1","goal_number":"14"},"14-1-b":{"layout":"indicator","goal":"14","indicator":"14.1.b","indicator_display":"14.1.b","indicator_sort_order":"14-1-b","permalink":"/14-1-b/","sdg_indicator":"14.4.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"0874a7","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL) und dem Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft (BMEL)<br>Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)","proposal_description_new":"Bisheriges Ziel f\u00fcr 2020 abgelaufen","proposal_target":"Alle gezielt befischten Fischbest\u00e4nde sollen nach dem MSY-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet werden","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der nachhaltig bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde an der Zahl der gesamten bewirtschafteten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee an. Dies erfolgt nach dem Maximum-Sustainable-Yield-Ansatz (<abbr title=\"Maximum Sustainable Yield (H\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag)\" tabindex=\"0\">MSY</abbr>-Ansatz), dem Ansatz des h\u00f6chstm\u00f6glichen Dauerertrags.","dns_indicator_intention":"Alle wirtschaftlich genutzten Fischbest\u00e4nde sollen nach dem MSY-Ansatz nachhaltig bewirtschaftet werden <b>bis 2020</b>","national_indicator_available":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","indicator_name":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee","section":"Meere sch\u00fctzen","postulate":"Meere und Meeresressourcen sch\u00fctzen und nachhaltig nutzen","target_id":"14.1.1","previous":"14-1-a","next":"15-1","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://europa.eu/european-union/about-eu/institutions-bodies/european-commission_de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Kommission', 'De')\">Europ\u00e4ische Kommission</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://europa.eu/european-union/about-eu/institutions-bodies/european-commission_de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Kommission', 'De')\">Europ\u00e4ische Kommission</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://europa.eu/european-union/about-eu/institutions-bodies/european-commission_de\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Europ\u00e4ischen Kommission', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/europeancommission.png\" alt=\"Europ\u00e4ische Kommission\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Europ\u00e4ische Kommission zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://stecf.jrc.ec.europa.eu/reports/cfp-monitoring","source_url_text_1":"STECF - Berichte (nur auf Englisch verf\u00fcgbar)","source_url_alert_1":"der Europ\u00e4ischen Kommission","graph_target_points":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","xValue":17,"yValue":100,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#0a97d9","preset":"target_points"},{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","type":"label","xValue":16.9,"yValue":90.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","100"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnote":"MSY: Maximum Sustainable Yield (h\u00f6chstm\u00f6glicher Dauerertrag).","graph_titles":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","title":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee"},{"series":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden","title":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde"}],"graph_subtitles":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","title":"Anteil an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden"},{"series":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden","title":"Anteil an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden"}],"graph_annotations":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","value":100,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden","type":"line"},{"series":"MSY-untersuchte Fischbest\u00e4nde an allen bewirtschafteten Best\u00e4nden","type":"bar"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"Nachhaltig bewirtschaftete Fischbest\u00e4nde an allen MSY-untersuchten Best\u00e4nden"}],"graph_limits":[{"minimum":0.0,"maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Gesamte Nord- und Ostsee","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"14.1.b","target_number":"14.1","goal_number":"14","graph_type":"line","graph_title":"Anteil der nachhaltig befischten Fischbest\u00e4nde in Nord- und Ostsee"},"13-1-a":{"layout":"indicator","goal":"13","indicator":"13.1.a","indicator_display":"13.1.a","indicator_sort_order":"13-1-a","permalink":"/13-1-a/","sdg_indicator":"13.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Treibhausgasemissionen","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den Index der Emissionen folgender Treibhausgase (Stoffe oder Stoffgruppen, in <abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>-\u00c4quivalenten): Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>), Methan (<abbr title=\"Methan\" tabindex=\"0\">CH\u2084</abbr>), Lachgas (<abbr title=\"Lachgas\" tabindex=\"0\">N\u2082O</abbr>), Stickstofftrifluorid (<abbr title=\"Stickstofftrifluorid\" tabindex=\"0\">NF\u2083</abbr>), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">H-FKW/HFC</abbr>), perfluorierte Kohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Perfluorierte Kohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">FKW/PFC</abbr>) sowie Schwefelhexafluorid (<abbr title=\"Schwefelhexafluorid\" tabindex=\"0\">SF\u2086</abbr>).","dns_indicator_intention":"Minderung um mindestens 65 Prozent bis 2030 und um mindestens 88 Prozent bis zum Jahr 2040, jeweils gegen\u00fcber 1990; Erreichung von Treibhausgasneutralit\u00e4t bis 2045","indicator_name":"Treibhausgasemissionen","section":"Klimaschutz","postulate":"Treibhausgase reduzieren","target_id":"13.1.1","previous":"12-4","next":"13-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.umweltbundesamt.de/daten/umweltindikatoren/indikator-emission-von-treibhausgasen","source_url_text_1":"Emission der von der <abbr title=\"United Nations (Vereinte Nationen)\" tabindex=\"0\">UN</abbr>-Klimarahmenkonvention abgedeckten Treibhausgase","source_url_alert_1":"des Umweltbundesamts","graph_target_points":[{"xValue":30,"yValue":60,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"xValue":34,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"xValue":35,"yValue":12,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"xValue":36,"yValue":0,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#3f7e44","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":30,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","60"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":34,"yValue":41.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":35,"yValue":18.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","12"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":32.0,"yValue":2.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Netto-Treibhausgasneutralit\u00e4t"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Treibhausgase = Kohlendioxid (<abbr title=\"Kohlenstoffdioxid\" tabindex=\"0\">CO\u2082</abbr>), Methan (<abbr title=\"Methan\" tabindex=\"0\">CH\u2084</abbr>), Lachgas (<abbr title=\"Lachgas\" tabindex=\"0\">N\u2082O</abbr>), Schwefelhexafluorid (<abbr title=\"Schwefelhexafluorid\" tabindex=\"0\">SF\u2086</abbr>), Stickstofftrifluorid (<abbr title=\"Stickstofftrifluorid\" tabindex=\"0\">NF\u2083</abbr>), teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Teilhalogenierte Fluorkohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">H-FKW/HFC</abbr>) und perfluorierte Kohlenwasserstoffe (<abbr title=\"Perfluorierte Kohlenwasserstoffe\" tabindex=\"0\">FKW/PFC</abbr>).<br>\u2022 Teilweise korrigierte Daten.","graph_title":"Treibhausgasemissionen","graph_annotations":[{"value":60,"label":{"content":"Ziel 2020","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":12,"label":{"content":"Ziel 2040","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":0,"label":{"content":"Ziel 2045","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Treibhausgasemissionen"}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"13.1.a","target_number":"13.1","goal_number":"13"},"11-1-a":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.1.a","indicator_display":"11.1.a","indicator_sort_order":"11-1-a","permalink":"/11-1-a/","sdg_indicator":"11.3.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"target","color":"ef8402","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00c4nderung des Ziels wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV), dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br>Bundesministerium f\u00fcr Wohnen, Stadtentwicklung und Bauwesen (BMWSB)","proposal_description_new":null,"proposal_target":"Senkung auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag bis 2030; Fl\u00e4chenverbrauch <b>\u201eNetto-Null\u201c bis 2050</b>","dns_indicator_definition":"Der Indikator zeigt den durchschnittlichen t\u00e4glichen Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che in Hektar pro Tag.","dns_indicator_intention":"Senkung auf durchschnittlich unter 30 Hektar pro Tag bis 2030","national_indicator_available":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","indicator_name":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","section":"Fl\u00e4cheninanspruchnahme","postulate":"Fl\u00e4chen nachhaltig nutzen","target_id":"11.1.1","previous":"10-2","next":"11-1-b","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.destatis.de/DE/Themen/Branchen-Unternehmen/Landwirtschaft-Forstwirtschaft-Fischerei/Flaechennutzung/Tabellen/anstieg-suv2.html","source_url_text_1":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che","graph_target_points":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"box","xMin":26.6595,"xMax":27.3405,"yMin":0,"yMax":30,"borderColor":"#fd9d24","backgroundColor":"transparent","borderDash":[1,0],"borderWidth":2,"preset":"target_points"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":27,"yValue":40.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","30"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","type":"label","xValue":28,"yValue":10.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","Netto-","Null"],"rotation":90,"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che: Aufgrund methodischer \u00c4nderungen in der amtlichen Fl\u00e4chenerhebung (Einf\u00fchrung Amtliches Liegenschaftskataster-Informationssystem (<abbr title=\"Amtlichen Liegenschaftskataster-Informationssystem\" tabindex=\"0\">ALKIS</abbr>) ab Berichtsjahr 2016) sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit den Vorjahren vergleichbar (Zeitreihenbruch).<br>\u2022 Siedlungsfl\u00e4che (bebaut): Wohnbau, Industrie und Gewerbe (ohne Abbauland), \u00f6ffentliche Einrichtungen<br>\u2022 Erholungsfl\u00e4che, Friedhof: Sport-, Freizeit- und Erholungsfl\u00e4che, Friedhof","graph_titles":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"}],"graph_subtitles":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","title":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte"},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","title":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_annotations":[{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":30,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Series","value":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt"}],"graph_series_breaks":[{"series":"Berechnete j\u00e4hrliche Werte","value":19.5},{"series":"Gleitender Vierjahresdurchschnitt","value":19.5}],"graph_stacked_disaggregation":"Art der Fl\u00e4che","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-22","indicator_number":"11.1.a","target_number":"11.1","goal_number":"11","graph_title":"Anstieg der Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4che"},"12-3-abc":{"layout":"indicator","goal":"12","indicator":"12.3.abc","indicator_display":"12.3.a, b, c","indicator_sort_order":"12-3-abc","permalink":"/12-3-abc/","sdg_indicator":"12.7.1","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"new","color":"966d24","meta_blurb":"Dieser Vorschlag f\u00fcr den Indikator wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV), dem Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI), dem Umweltbundesamt, dem Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) und dem Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz, nukleare Sicherheit und Verbraucherschutz (BMUV)<br>Bundesministerium des Innern und f\u00fcr Heimat (BMI)<br>Umweltbundesamt<br>Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK)<br>Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (BMZ)","proposal_description_new":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde: <br>Der Indikator stellt den zahlenm\u00e4\u00dfige Anteil der vergebenen \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge/Konzessionen dar, in deren Vergabeverfahren mindestens ein soziales oder umweltbezogenes bzw. innovatives Nachhaltigkeitskriterium einbezogen worden ist, an der Gesamtzahl der vergebenen \u00f6ffentlichen Auftr\u00e4ge/Konzessionen. <br>Nachhaltigkeitskriterien sind in Anlage 9 der Vergabestatistikverordnung (VergStatVO) beschrieben.<br>Ber\u00fccksichtigt werden \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge und Konzessionen ab 25.000 EUR (ohne Umsatzsteuer). <br>Eine getrennte Ausweisung nach der auftraggebenden Ebene ist nach Bundes-, Landes- und kommunaler Ebene sowie von sonstigen \u00f6ffentlichen Auftraggebern m\u00f6glich. <br>Der Indikator gibt einen quantitativen \u00dcberblick \u00fcber den Umfang, in welchem mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium bei einer \u00f6ffentlichen Beschaffung ber\u00fccksichtigt worden ist. Er trifft keine Aussage dar\u00fcber, inwieweit diese Kriterien tats\u00e4chlich auf die final beschafften Produkte zutrafen, oder wie sozial oder umweltbezogen bzw. innovativ diese Produkte in der Herstellung oder Nutzung tats\u00e4chlich sind. <br>Aktuell besteht eine Differenz zwischen den gemeldeten Vergaben und der tats\u00e4chlichen Gesamtsumme der \u00f6ffentlichen Beschaffung. Durch die bestehende Berichtspflicht ist aber eine umfassendere Abbildung mittelfristig zu erwarten.  <br> <br>Nachhaltig beschaffte Textilien:  <br>Im Ma\u00dfnahmenprogramm Nachhaltigkeit (2015, 2021) hat sich die Bundesregierung dazu verpflichtet, \u201em\u00f6glichst 50\u00a0% der Textilien (ausgenommen Sondertextilien) nach \u00f6kologischen und sozialen Kriterien zu beschaffen\u201c (2015) und als notwendige Voraussetzung f\u00fcr Umsetzung dieses Ziels den Stufenplan schnellstm\u00f6glich zu finalisieren (2021). Der \u201eStufenplan zur Steigerung der nachhaltigen Beschaffung von Textilien\u201c ist am 15.03.2023 in Kraft getreten und formuliert die quantitativen Ziele zur Steigerung der nachhaltigen Textilbeschaffung. Zentrale Grundlage des Stufenplans ist der von der Bundesregierung ver\u00f6ffentlichte \u201eLeitfaden der Bundesregierung f\u00fcr eine nachhaltige Textilbeschaffung der Bundesverwaltung\u201c. Der Leitfaden dient als praxisrelevante Unterst\u00fctzung f\u00fcr Beschaffungsverantwortliche und definiert die \u00f6kologischen und sozialen Anforderungen der Bundesregierung an eine nachhaltige \u00f6ffentliche Textilbeschaffung.<br>Die Daten f\u00fcr die Berechnung des Anteils nachhaltig beschaffter Textilien am finanziellen Gesamtvolumen der durch die Beh\u00f6rden und Einrichtungen der Bundesverwaltung beschafften Textilien (exkl. Sondertextilien) werden durch das Monitoring des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit erhoben, welches von der Koordinierungsstelle Klimaneutrale Bundesverwaltung (KKB) im Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK) durchgef\u00fchrt wird.<br>(F\u00fcr den Indikator gelten der Anwendungsbereich des Ma\u00dfnahmenprogramms Nachhaltigkeit (2021) sowie die im Leitfaden f\u00fcr eine nachhaltige Textilbeschaffung der Bundesverwaltung als Ausschlusskriterium empfohlenen Anforderungen und der Gel-tungsbereich des Leitfadens.)","proposal_target":"a) Anteil an Vergabeverfahren in der \u00f6ffentlichen Beschaffung, bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium  ber\u00fccksichtigt wurde: Steigerung<br>b) CO<sub>2</sub>-Emissionen von handels\u00fcblichen Kraftfahrzeugen der \u00f6ffentlichen Hand: Signifikante Senkung<br>c) Anteil bezuschlagter nachhaltiger Textilien: Steigerung","national_indicator_available":"Nachhaltige Beschaffung","indicator_name":"Nachhaltige Beschaffung","section":"Nachhaltige Beschaffung","postulate":"Vorbildwirkung der \u00f6ffentlichen Hand f\u00fcr nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung verwirklichen","target_id":"12.3.1","previous":"12-2","next":"12-4","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\">Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"http://www.nachhaltige-beschaffung.info/DE/Home/home_node.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('der Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung beim Beschaffungsamt des Bundesministeriums des Innern', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/knb.png\" alt=\"Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Kompetenzstelle f\u00fcr nachhaltige Beschaffung zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_3":true,"source_organisation_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_3_short":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\">Umweltbundesamt</a>","source_organisation_logo_3":"<a href=\"https://www.umweltbundesamt.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Umweltbundesamts', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/uba.png\" alt=\"Umweltbundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Umweltbundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_active_4":true,"source_organisation_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_4_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_4":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","footer_fields":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","label":"Anmerkung","value":"Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich."},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","label":"Anmerkungen","value":"<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 Aufgrund methodischer \u00c4nderungen sind die Ergebnisse ab 2016&nbsp;nur eingeschr\u00e4nkt mit dem Vorjahr vergleichbar.<br>\u2022 2021&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten."}],"graph_titles":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"},{"series":"c) Nachhaltig beschaffte Textilien","title":"Nachhaltige \u00f6ffentliche Beschaffung"}],"graph_subtitles":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","title":"Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","title":"CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand"},{"series":"c) Nachhaltig beschaffte Textilien","title":"Nachhaltig beschaffte Textilien"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_types":[{"series":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde","type":"bar"},{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","type":"line"}],"data_start_values":[{"field":"Series","value":"a) Vergabeverfahren bei denen mindestens ein Nachhaltigkeitskriterium ber\u00fccksichtigt wurde"}],"graph_limits":[{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","minimum":90.0,"maximum":110.0}],"graph_series_breaks":[{"series":"b) CO\u2082-Emissionen je Fahrleistungen der Kraftfahrzeuge der \u00f6ffentlichen Hand","value":1.5}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-03-21","indicator_number":"12.3.abc","target_number":"12.3","goal_number":"12","graph_type":"line","graph_title":"Nachhaltige Beschaffung"},"8-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"8","indicator":"8.2.ab","indicator_display":"8.2.a, b","indicator_sort_order":"8-2-ab","permalink":"/8-2-ab/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Die Indikatoren 8.2.a und 8.2.b setzen den Finanzierungssaldo des Staates und den strukturellen Finanzierungssaldo in Relation zum Bruttoinlandsprodukt (<abbr title=\"Bruttoinlandsprodukt\" tabindex=\"0\">BIP</abbr>) in jeweiligen Preisen. Der Finanzierungssaldo des Staates berechnet sich aus Staatseinnahmen abz\u00fcglich Staatsausgaben in der Abgrenzung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnungen (<abbr title=\"Volkswirtschaftliche Gesamtrechnungen\" tabindex=\"0\">VGR</abbr>). Beim j\u00e4hrlichen strukturellen Saldo handelt es sich um denjenigen Teil des Finanzierungssaldos, der nicht auf konjunkturelle Schwankungen und tempor\u00e4re Effekte zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Ein negativer Finanzierungssaldo wird als Defizit bezeichnet; ein positiver als \u00dcberschuss.","dns_indicator_intention":"a) J\u00e4hrliches Staatsdefizit kleiner als 3 Prozent des BIP; Beibehaltung bis 2030<br>b) Strukturell ausgeglichener Staatshaushalt, gesamtstaatliches strukturelles Defizit von maximal 0,5 Prozent des BIP; Beibehaltung bis 2030","indicator_name":"Staatsdefizit und strukturelles Defizit","section":"Staatsverschuldung","postulate":"Staatsfinanzen konsolidieren&nbsp;\u2013&nbsp;Generationengerechtigkeit schaffen","target_id":"8.2.1","previous":"8-1","next":"8-2-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www-genesis.destatis.de/genesis//online?operation=table&code=81000-0031&bypass=true&levelindex=1&levelid=1660802268437&language=de","source_url_text_1":"VGR des Bundes - Einnahmen und Ausgaben sowie Finanzierungssaldo des Staates&nbsp;\u2013&nbsp;GENESIS online 81000-0031","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\">Bundesministerium der Finanzen</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\">Bundesministerium der Finanzen</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.bundesfinanzministerium.de/Web/DE/Home/home.html\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Bundesministeriums der Finanzen', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/bmf.png\" alt=\"Bundesministerium der Finanzen\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Bundesministerium der Finanzen zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":0,"xMax":18,"yMin":-3,"yMax":-3,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#610f27","preset":"target_points"},{"type":"line","xMin":4.5,"xMax":18,"yMin":-0.5,"yMax":-0.5,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#c7758d","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":10.0,"yValue":-3.5,"backgroundColor":"transparent","content":["Limit Finanzierungssaldo: -3,0 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"type":"label","xValue":10.0,"yValue":-1.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Limit struktureller Finanzierungssaldo: -0,5 %"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Vorjahrespreise verkettet: 2015&nbsp;= 100.<br>\u2022 2020&nbsp;bis 2023&nbsp;vorl\u00e4ufige Daten.<br>\u2022 Strukturelles Defizit: Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_title":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo des Staates","graph_subtitle":"Finanzierungssaldo und struktureller Finanzierungssaldo: Anteil am BIP (in jeweiligen Preisen); Bruttoinlandsprodukt (preisbereinigt): Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber dem Vorjahr","graph_annotations":[{"value":-3,"label":{"content":"Limit Finanzierungssaldo","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"value":-0.5,"label":{"content":"Limit struktureller Finanzierungssaldo","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Staatsdefizit"},{"field":"Zeitreihe","value":"Strukturelles Defizit"}],"graph_limits":[{"minimum":-5.0,"maximum":5.0}],"graph_stepsize":[{"step":1.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"8.2.ab","target_number":"8.2","goal_number":"8"},"17-2":{"layout":"indicator","goal":"17","indicator":"17.2","indicator_display":"17.2","indicator_sort_order":"17-2","permalink":"/17-2/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Studierende und Forschende aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator erfasst die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern pro Jahr <abbr title=\"beziehungsweise\" tabindex=\"0\">bzw.</abbr> Semester. Hierbei wird die Anzahl der Studierenden und Forschenden aus den am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern (Least Developed Countries, <abbr title=\"Least developed countries (Am wenigsten entwickelte L\u00e4nder)\" tabindex=\"0\">LDCs</abbr>) gesondert ausgewiesen.","dns_indicator_intention":"Steigerung der Anzahl um 10 Prozent von 2015 bis 2020, anschlie\u00dfend Verstetigung","indicator_name":"Studierende und Forschende aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr","section":"Wissenstransfer insbesondere im technischen Bereich","postulate":"Wissen international vermitteln","target_id":"17.2.1","previous":"17-1","next":"17-3","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"type":"line","xMin":14.5,"xMax":18,"yMin":237000,"yMax":237000,"borderDash":[4,4],"borderColor":"#cbc8c8","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.0,"yValue":255000.0,"backgroundColor":"rgba(203, 200, 200, 0.7)","borderRadius":5,"content":["Ziel: 237 000"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Das Ziel entspricht einer Steigerung der Anzahl an Studierenden und Forschenden um 10&nbsp;% gegen\u00fcber 2015&nbsp;in 2020.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.<br>\u2022 LDC: Least Developed Countries (am wenigsten entwickelte L\u00e4nder).","graph_title":"Studierende und Forschende aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern in Deutschland","graph_annotations":[{"value":237000,"label":{"content":"Ziel","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":0.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"bar","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Anzahl der Studierenden und Forschenden aus Entwicklungsl\u00e4ndern sowie aus am wenigsten entwickelten L\u00e4ndern pro Jahr"}],"graph_stacked_disaggregation":"Zeitreihe","national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-03-20","indicator_number":"17.2","target_number":"17.2","goal_number":"17"},"4-2-ab":{"layout":"indicator","goal":"4","indicator":"4.2.ab","indicator_display":"4.2.a, b","indicator_sort_order":"4-2-ab","permalink":"/4-2-ab/","sdg_indicator":"4.2.2","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"revised","color":"981a25","meta_blurb":"Dieser Vorschlag zur \u00dcberarbeitung des Indikators wurde eingebracht vom Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ).","proposal_ressort":"Bundesministerium f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend (BMFSFJ)","proposal_description_revision":"Neben der Ausweisung der Ganztagsquoten in Kindertageseinrichtungen schl\u00e4gt das BMFSFJ die (retrospektive) Integration der Kindertagespflege in die Ganztagsquoten vor. Seit Inkrafttreten des Kinderf\u00f6rderungsgesetzes (Kif\u00f6G) im Jahr 2008 ist die Kindertagespflege f\u00fcr Kinder unter drei Jahren gesetzlich gleichrangig zur Betreuung in einer Kindertageseinrichtung. Eine Aufnahme von Kindertagespflege in den Indikator lie\u00dfe sich mit Daten der Kinder- und Jugendhilfestatistik realisieren. Eine retrospektive Aufnahme (ab 2008) w\u00fcrde die Vergleichbarkeit des Indikators sicherstellen. Dies w\u00fcrde eine Anpassung des Indikators an reale Betreuungsstandards bedeuten.","proposal_definition_revision":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganztagsbetreuung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganztagsbetreuung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege wird dabei ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die der 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.","proposal_target":"a) 0- bis 2-J\u00e4hrige: Anstieg auf 35 Prozent bis 2030<br>b) 3- bis 5-J\u00e4hrige: Anstieg auf 70 Prozent bis 2030","dns_indicator_definition":"Der Indikator gibt den Anteil der Kinder in Ganztagsbetreuung am Stichtag 1. M\u00e4rz an allen Kindern der gleichen Altersgruppe am 31. Dezember des Vorjahres an. Ganztagsbetreuung entspricht dabei einer durchgehenden vertraglich vereinbarten Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden pro Betreuungstag; Tagespflege sowie die Betreuung von Schulkindern sind nicht ber\u00fccksichtigt. Indikator 4.2.a bezieht sich auf die Gruppe der 0- bis 2-j\u00e4hrigen, Indikator 4.2.b auf die der 3- bis 5-j\u00e4hrigen Kinder.","dns_indicator_intention":"Der Anteil der 0- bis 2-j\u00e4hrigen Kinder, die eine Ganztagsbetreuung besuchen, soll bis zum Jahr 2030&nbsp;bei mindestens 35&nbsp;% liegen (4.2.a). F\u00fcr die 3- bis 5-J\u00e4hrigen (4.2.b) soll der Anteil bis zum Jahr 2030&nbsp;auf mindestens 70&nbsp;% steigen. Eine Erh\u00f6hung des Anteils von Kindern in Ganztagsbetreuung ist w\u00fcnschenswert, da bedarfsgerechte Betreuungsm\u00f6glichkeiten die Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern. Zudem sind sie ein wichtiger Beitrag zur Chancengerechtigkeit, zur Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern und zur Integration.","national_indicator_available":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","indicator_name":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder","section":"Perspektiven f\u00fcr Familien","postulate":"Vereinbarkeit von Familie und Beruf verbessern","target_id":"4.2.1","previous":"4-1-c","next":"5-1-a","content_and_progress":null,"embedded_feature_html":null,"source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","xValue":14,"yValue":35,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","xValue":14,"yValue":70,"pointStyle":"triangle","borderColor":"#c5192d","preset":"target_points"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":14,"yValue":45.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","35"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","type":"label","xValue":14,"yValue":80.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel:","70"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","data_footnotes":"Betreuungszeit von mehr als sieben Stunden in Tageseinrichtungen oder Tagespflege.<br>\u2022 Die Daten basieren auf einer Sonderauswertung und sind nicht \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich.","graph_titles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Kinder in Ganztagsbetreuung in Tageseinrichtungen oder Tagespflege"}],"graph_subtitles":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 0- bis 2-J\u00e4hrigen"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","title":"Anteil der 3- bis 5-J\u00e4hrigen"}],"graph_annotations":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","value":35,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","value":70,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","graph_limits":[{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>0- bis 2-J\u00e4hrige","maximum":100.0},{"series":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder <br>3- bis 5-J\u00e4hrige","maximum":100.0}],"graph_stepsize":[{"step":10.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-12","national_data_updated_date":"2024-04-10","indicator_number":"4.2.ab","target_number":"4.2","goal_number":"4","graph_title":"Ganztagsbetreuung f\u00fcr Kinder"},"11-2-b":{"layout":"indicator","goal":"11","indicator":"11.2.b","indicator_display":"11.2.b","indicator_sort_order":"11-2-b","permalink":"/11-2-b/","reporting_status":"complete","published":true,"data_non_statistical":false,"dialogue":"old","national_indicator_available":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","meta_blurb":"","dns_indicator_definition":"Der Indikator stellt die Entwicklung des Endenergieverbrauchs durch die Bef\u00f6rderung von Personen mit der Bahn, im Luft- und Stra\u00dfenverkehr (\u00f6ffentlicher und Individualverkehr) im Inland dar.","dns_indicator_intention":"Senkung um 15 bis 20 Prozent bis 2030 gegen\u00fcber 2015","indicator_name":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","section":"Mobilit\u00e4t","postulate":"Mobilit\u00e4t sichern&nbsp;\u2013&nbsp;Umwelt schonen","target_id":"11.2.1","previous":"11-2-a","next":"11-2-c","source_active_1":true,"source_organisation_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_1_short":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\">Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH</a>","source_organisation_logo_1":"<a href=\"https://www.ifeu.de/\" target=\"_blank\" onclick=\"return confirm_alert('des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH', 'De')\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/ifeu.png\" alt=\"Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Institut f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","source_url_1":"https://www.ifeu.de/methoden-tools/modelle/tremod/","source_url_text_1":"TREMOD","source_url_alert_1":"des Instituts f\u00fcr Energie- und Umweltforschung Heidelberg gGmbH","source_active_2":true,"source_organisation_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_2_short":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\">Statistisches Bundesamt</a>","source_organisation_logo_2":"<a href=\"https://www.destatis.de/DE/Home/_inhalt.html\" target=\"_blank\"><img src=\"https://dns-indikatoren.de/public/OrgImgDe/destatis.png\" alt=\"Statistisches Bundesamt\" title=\" Klicken Sie hier um zur Homepage der Organisation Statistisches Bundesamt zu gelangen.\" style=\"height:60px; width:148px; border:transparent\"/></a>","graph_target_points":[{"xValue":17,"yValue":85,"pointStyle":"triangle","rotation":180,"borderColor":"#653e0e","preset":"target_points"},{"type":"label","xValue":16.5,"yValue":95.0,"backgroundColor":"transparent","content":["Ziel: ","85 bis 80"],"font":{"size":14},"borderColor":"transparent"}],"data_show_map":false,"copyright":"&copy; Statistisches Bundesamt (Destatis), 2024","graph_title":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr","graph_annotations":[{"value":85,"label":{"content":"Ziel 2030","position":"left","backgroundColor":"transparent","color":"transparent"},"preset":"target_line","borderColor":"transparent"}],"precision":[{"decimals":1.0}],"span_gaps":true,"show_line":true,"graph_type":"line","data_start_values":[{"field":"Zeitreihe","value":"Endenergieverbrauch im Personenverkehr"},{"field":"Zeitreihe","value":"Personenbef\u00f6rderungsleistung"},{"field":"Zeitreihe","value":"Energieverbrauch je Personenkilometer"}],"graph_limits":[{"minimum":70.0,"maximum":120.0}],"graph_stepsize":[{"step":5.0}],"national_geographical_coverage":"Deutschland","page_content":"","national_metadata_updated_date":"2024-04-10","national_data_updated_date":"2024-02-14","indicator_number":"11.2.b","target_number":"11.2","goal_number":"11"}}